<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<site>
    <historic>
        <name>법천사지 지광국사 탑</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1 경복궁</address>
        <content>원래는 강원도 원주시 부론면(富論面) 법천리(法泉里)에 있었으나, 국권침탈 직후 일본으로 반출되었다가 반환되어 경복궁으로 옮겨졌다.
            8각 원당(圓堂)이라는 기본형에서 벗어나 평면 사각형을 기본으로 하는 새로운 양식을 보여주는 걸작이다. 기단 구조는 7층을 헤아리는 석재(石材) 각부에 조식(彫飾)이 가득 새겨져 있다.
            지대석(地臺石)이 매우 넓고 층층의 높이와 넓이에 변화를 주고 있다. 탑신에는 전후면에 문비형(門扉形)과 좌우에 페르시아풍의 격자창을 조각하고 다시 영락(瓔珞)으로 장식하였다. 옥개(屋蓋)는 천개형(天蓋形)으로 장막을 드리우고 옥리(屋裏)에 해당하는 위치에 불(佛)?보살?봉황 등의 조각이 복잡하다. 상륜부(相輪部)도 앙화?복발(覆鉢)?보개(寶蓋)?보주(寶珠)가 층층이 올려져 있다.</content>
        <wido>37.578006</wido>
        <kyungdo>126.976875</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2fnational_treasure%2f1611531.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>창경궁 홍화문</name>
        <address>서울특별시 종로구 창경궁로 185</address>
        <content>조선 성종 때 영건된 창경궁의 정전 명정전(明政殿)이 동향(東向)으로 되어 있으므로 이 문도 동향이다. 하층은 주간(柱間)마다 모두 가운데 주열(柱列)에 두 짝씩 문비(門扉)를 달아 출입하도록 하였고, 현재는 초석이 도로면과 같은 높이에 있으나 원래는 장대석으로 쌓은 낮은 기단이 있었다. 천장은 지붕 밑이 노출된 연등천장이며 종량(宗樑)이 없고 대량(大樑)만 한 가운데를 아래층에서부터 통으로 세워진 고주(高柱)에 의해 받쳐져 있다.</content>
        <wido>37.578808</wido>
        <kyungdo>126.996360</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile226.uf.daum.net%2fimage%2f1314D53D4EC0EAA2287D89</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>창녕위궁재사</name>
        <address>서울특별시 강북구 번동 93</address>
        <content>조선 제23대 순조의 둘째 딸 복온공주(福溫公主:1818~1832)와 부마 창녕위(昌寧尉) 김병주(金炳疇:1819~1853)의 재사(齋舍)이다. 정면 2칸, 측면 2칸의 전통 한식 건축 양식의 단층 목조 기와집으로 높은 장대석 기단으로 둘러싸여 있다. 한일병합 후 김병주의 손자 김석진(金奭鎭:1847~1910)이 일본의 남작작위를 거절하고, 울분을 참지 못하여 순국 자결한 곳이기도 하다.
            인조 반정공신으로 영의정을 지낸 신경진(申景?:1575~1643)의 별장이었으며 이후 재실이 되었다. 오른쪽의 사랑채는 원형 그대로 보존되어 있으며 왼쪽의 재사는 1800년대에 지은 건물이고, 정면의 안채는 8·15광복 후 개축하였다가 6·25전쟁 때 파괴되어 이후 재건축한 것이다. 역사적·건축적으로 가치가 높은 건축물이다.</content>
        <wido>37.620640</wido>
        <kyungdo>127.043120</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile1.uf.tistory.com%2fimage%2f2776243C5209DBEB1DD886</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁 천추전</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1 경복궁</address>
        <content>임금이 업무를 맡아보는 건물인 사정전(思政殿)에 부속된 건물로 사정전 서쪽에 위치한다. 경복궁 창건 때 지어진 건물이며 동쪽에 위치하는 만춘전(萬春殿)과 좌우대칭을 이룬다. 천추전(千秋殿)에는 온돌이 설치되어 주로 가을과 겨울에 이용했던 건물이다. 천추전이 건립된 당시에는 사정전과 연결되어 있었지만 임진왜란의 전란을 겪으면서 소실되었고 이후 중건되면서 격리된 형태로 변모하였다. 고종 때 흥선대원군이 경복궁을 중건하면서 복원되었고 정면 6칸 측면 4칸의 팔작지붕이다. 정면의 6칸 중 2칸은 마루를 놓아 개방하였고 좌우에 온돌방이 설치되었다. 문종(文宗)이 이곳에서 승하하였다.</content>
        <wido>37.578031</wido>
        <kyungdo>126.976896</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fvsm.kisti.re.kr%2fastro%2fancient%2fobs_instrument%2fobs_position%2fso-ganui%2fimages%2f003-1-8.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>청권사(효령대군이보묘역)</name>
        <address>서울특별시 서초구 효령로 135</address>
        <content>서울특별시 유형문화재 제12호. 묘역 18,736평에 사당 건평 12평을 비롯한 2동의 건물과 묘 1기를 포함해 1972년 8월 30일 서울특별시 유형문화재로 지정되었고 사단법인 청권사에서 관리하고 있다.
            청권사의 사당건물은 정면 3칸, 측면 2칸의 맞배지붕으로 되어 있다. 이 건물은 조선 후기의 것이며, 묘와 석물은 초기 유구로 추정되며 묘소는 각기 서 있다. 그 앞 중앙에 석등이 있고 좌우에 문인석이 2구씩 서 있다. 그 아래 조선초기 유구인 대군의 제7·8대 후손의 묘가 있어 당시 대군묘의 제도와 규모를 잘 보여준다.
            청권사는 1736년(영조 12) 효령대군의 내외손이 사당 건립에 대한 소청장을 올리자 왕명으로 경기감영에서 짓도록 하였다. 이듬해 완성되어 청권사라 이름하였다. 청권이란 이름은 『논어』 권 18 「미자편(微子篇)」에서 연유된 것으로 “신중청폐중권(身中淸廢中權)”의 약어이다.
            즉 고대 중국에 있어서 은나라가 쇠하고 주나라가 신흥할 때의 일이다. 주나라의 대왕은 아들이 셋 있는데, 장자는 태백(太伯), 차자는 우중(虞仲, 仲雄), 셋째는 계력(季歷)이었다. 계력이 아들 창(昌)을 낳으니 성덕이 있었다.
            대왕이 은나라를 치려 했으나 태백이 따르지 않자 대왕이 마침내 왕위를 계력에게 전해 창에게 미치고자 하였다. 이에 태백이 이를 알고 곧 동생 우중과 같이 형만(荊彎)의 땅으로 도망해 자취를 감추었다.
            그리하여 대왕이 계력을 세우고 나라를 전해 창에 이르러 3분된 천하의 둘을 얻으니 이가 문왕(文王)이다. 문왕에 이어 아들 발(發)이 왕위를 계승해 은나라를 이기고 천하를 얻으니 이가 무왕(武王)이다. 이렇듯 주왕실이 천하를 얻은 공은 태백과 우중 형제의 양보에 근원하였다.
            특히 우중은 오나라에 살면서 머리를 깎고 몸에 문신해 옷을 벗어 장식하였다. 그리고 숨어살면서 홀로 착했으니 도의 맑음에 합한 것이요, 방언해 스스로 폐한 것이니 도의 권도에 합한 것이었다. 즉 대왕의 차자인 우중의 처신이 청도(淸道)에 맞았고, 스스로 폐한 것이 권도(權道)에 맞았다는 ‘신중청폐권도’의 고사를 효령대군에 비유한 것이다.
            1789년(정조 13)에 사액했고, 이후 헌종·고종 연간에 사우의 보수가 있었다. 1984년 도시발전에 따라 청권사 주위 자연경관의 훼손으로 인한 문화재 보호 대책이 요망되었다. 이에 서울시의 공원녹지 확보계획과 함께 1985년과 1986년에 걸쳐 효령대군 묘역의 정화가 이루어졌다.</content>
        <wido>37.481989</wido>
        <kyungdo>126.999749</kyungdo>
        <image>https%3a%2f%2fwww.hyor.or.kr%2fimg%2fsub6%2fphoto073_24.gif</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>창덕궁 후원</name>
        <address>서울시 종로구 와룡동 2·71</address>
        <content>이 후원은 북악산의 한 줄기인 매봉을 등지고 자연의 지세에 따라 누정(樓亭)과 연못이 배치되었으며 곳곳에 차고 맑은 샘물이 솟아난다. 후원 서쪽 담 안으로 흐르는 계류(溪流)는 금천교(錦川橋) 밑을 지나 남으로 흐르고 후원 동북쪽 옥류천 물은 동쪽으로 흘러 나간다. 땅 밑에서 솟아나는 샘물들은 반드시 애련지·부용지를 채우고 다시 넘쳐 흘러서 창경궁 춘당지에 들었다가 창경궁 안쪽으로 흐르다 남쪽으로 나간다.
            현재 남아 있는 연못으로는 부용정이 있는 부용지·애련정이 있는 애련지·연경당 앞의 장방지(長方池)·몽답정(夢踏亭) 앞의 장방지·존덕정 앞 반월지(半月池)·관람정(觀纜亭) 앞 반도지(半島池)·옥류천 주위의 청의정이 있는 소형의 못·태극정 앞의 소형못 등이 있다.
            이들 못 속에는 연꽃을 심고 물고기도 길렀으며, 부용지와 애련지에는 화려한 놀이배도 띄우고 낚시질도 하였다.
            못에 물을 넣는 수입구(水入口)는 화강암으로 용두(龍頭)가 조각되어 있다.
            1975년에 조사한 거목조사표를 보면 수령(樹齡) 300년 이상으로 추정되는 나무는 느티나무 37그루, 은행나무 2그루, 회화나무 2그루, 주목(朱木) 10그루, 밤나무 및 측백나무 2그루와 매화나무·향나무(천연기념물 제194호)·다래나무(천연기념물 제251호)·주엽나무가 각 1그루씩 분포되어 있다.
            수령이 100년 이상으로 추정되는 나무는 느티나무·은행나무·다래나무·주엽나무·주목·회화나무·밤나무·향나무·매화나무·엄나무·수양버들·철쭉·참나무 등이다. 그 외의 오래된 나무는 단풍나무·떡갈나무·신갈나무·때독나무·배나무·뽕나무·앵두나무·귀롱나무·개벗나무·작살나무·느릅나무 등이다. 인공적인 관상수는 심지 않았고 나무에 전지(剪枝)를 하지 않았으며, 또 따로 꽃밭도 만들지 않았다.</content>
        <wido>37.579149</wido>
        <kyungdo>126.990921</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.ttearth.com%2fworld%2fasia%2fkorea%2fseoul%2fimg%2fchangdeokgung_palace%2fjondeokjeong.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>창빈 안씨 묘역</name>
        <address>서울특별시 동작구 동작동 국립묘지</address>
        <content>1983년에 서울시유형문화재 제54호로 지정되었다. 조선 제11대 중종의 후궁(後宮)이며 선조의 할머니인 창빈안씨의 신도비와 묘가 있는 곳이다. 신도비는 1683년(숙종 9)에 세워졌으며 전체 높이가 3m 정도이고 비신(碑身)은 사각으로 특색이 있다.
            창빈은 1499년(연산군 5)에 안탄대(安坦大)의 딸로 시흥(始興)에서 태어났으며 어려서부터 재질과 용모가 뛰어나 1507년(중종 2)에 궁녀로 들어갔다. 행동이 정숙하고 단정하여 중종의 모후인 정현대비(貞顯大妃)의 후의로 31세에 숙원(淑媛), 이어서 숙용(淑容)에 올랐으며 자비로운 성품으로 덕망이 높았다. 중종과의 사이에 영양군(永陽君)과 덕흥대원군(德興大阮君), 정신옹주(靜愼翁主)를 두었다.
            1549년(명종 4)에 죽었는데 처음에는 양주(楊州) 장흥(長興)에 예장하였으나 이듬해 3월 지금의 자리로 이장하였다.덕흥대원군의 셋째아들인 하성군(河城君)이 선조로 왕위에 오르자 1577년(선조 10)에 창빈으로 추존되고 천묘한 곳의 지명에 따라 동작릉(銅雀陵)이라 불렀으며 숙종 때 신도비가 세워졌다. 비문(碑文)은 숙종 때 예조판서(禮曹判書)와 한성부판윤(漢城府判尹)을 지낸 신정(申晸 : 1628~1687)이 지었으며 글씨는 돈령부지사(敦寧府知事)를 지내고 기로소에 들어간 이정영(李正英 : 1616~1686)이 썼다.</content>
        <wido>37.496919</wido>
        <kyungdo>126.970220</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile208.uf.daum.net%2fimage%2f187A79484E42788102BB87</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>천상열차분야지도 각석</name>
        <address>서울특별시 종로구 효자로 12</address>
        <content>천상열차분야지도(天象列次分野之圖) 석각(石刻)은 전통적인 방식으로 대리석에 하늘의 별자리를 새긴 석각천문도이다. 대리석의 앞면 윗부분에는 길이 141㎝, 폭 85㎝로 직사각형의 테두리가 있고 그 속에 지름 76㎝의 천문도(天文圖) 원이 그려져 있다. 천문도 원의 중앙에는 북극이 위치하고, 이를 중심으로 총 1,467개의 별들이 점으로 표시되어 있으며, 각 별자리의 이름이 해당되는 위치에 새겨져 있다. 이들 별들은 밝기에 따라 크기를 달리하여 새겨져 있다. 또한 이 천문도에는 북극을 둘러싼 주극원(週極圓)과 28수(宿)를 구획한 경선(經線), 적도(赤道)와 황도(黃道), 은하수(銀河水) 등이 그려져 있다. 천문도의 방향은 마주 보았을 때 왼쪽이 동쪽, 오른쪽이 서쪽, 위쪽이 북쪽, 아래쪽이 남쪽이다. 따라서 천문도는 북쪽을 등지고 남쪽을 향해 선 사람이 하늘을 올려다보았을 때 보이는 별자리의 모습을 보여주고 있다. 천문도 안쪽의 주극원(週極圓)의 범위는 한양의 위도에 맞도록 설정되어 있다.
            천상열차분야지도의 아랫 부분에는 상단 천문도 부분과 46㎝의 간격을 두고 ‘天象列次分野之圖(천상열차분야지도)’라는 천문도의 이름이 큰 글자로 새겨져 있다. 또한 그 아래에는 다시 2단으로 구분하여 윗단에는 우주론에 대한 기사와 28수 각각의 거극분도(去極分度, 즉 90도-적위)가 기록되어 있고, 아랫단에는 이 천문도가 만들어진 역사적 배경과 경과, 그리고 유방택(柳方澤, 1320∼1402)을 비롯한 제작에 참가한 사람들의 관직 성명 등이 적혀 있다.
            아랫단에 적힌 권근(權近)의 도설(圖說)에 따르면, 옛날 평양성(平壤城)에 고구려의 석각천문도가 있었는데 병화(兵禍)에 의해 강물에 빠져서 잃어버린 것이 오래이며 그 인본(印本)도 거의 전해지지 않았다. 그러다가 태조가 조선을 새롭게 개창하자 그 인본을 가지고 있던 자가 그것을 바쳤고, 태조가 서운관(書雲觀)에 명하여 이 천문도를 세차운동에 따라 달라진 별들의 위치와 혼효중성(昏曉中星: 28수 중에서 저녁과 새벽과 정남쪽에 위치하는 별)의 위치를 새롭게 고쳐 만들어 석각하였다는 것이다.
            한편, 천상열차분야지도 석각의 뒷면에는 앞면의 천문도와 아래위가 완전히 뒤바뀐 천문도가 별도로 새겨져 있다. 이 뒷면의 천문도는 마모가 심하여 28수의 경선(經線)과 적도, 황도, 은하수 등이 거의 알아보기 힘들 정도로 희미하게 남아 있을 뿐이다. 뒷면의 내용 구성은 앞면과 달리 ‘天象列次分野之圖(천상열차분야지도)’라는 제목이 맨 위에 새겨져 있는 점에서 차이가 날 뿐, 그 나머지 내용에서는 모두 앞면과 똑같다. 이처럼 제목을 맨 위에 새긴 구성 방식은 1680년 숙종대에 다시 새긴 복각천상열차분야지도 각석(보물 제837호)과 일치한다.</content>
        <wido>37.577974</wido>
        <kyungdo>126.974271</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2fnational_treasure%2f1611776.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>초안산 조선시대 분묘군</name>
        <address>서울특별시 노원구 월계동</address>
        <content>초안산 조선시대 분묘군은 양반 분묘에서 서민 민묘까지 다양한 계층의 무덤 1,000기 이상과 상석, 문인석, 비석, 동자상 등 수백여 기의 석물들이 있는 곳이다. 15세기 이래 서민, 중인, 내관, 상궁, 사대부에 이르기까지 다양한 계층의 각종 문관석과 동자상 등이 시기별로 다양하게 분포하고 있다. 특히 내관의 분묘가 많은데 그중에는 17세기 내관이었던 승극철 부부의 묘와 비석이 있어 내관의 생활사 연구에 자료가 된다. 조선시대 여러 계층의 분묘가 집중적으로 섞여 있는 곳은 흔치 않은 예로 초안산 조선시대 분묘군은 특정 계층의 분묘를 비롯해 사대부에서 서민에 이르기까지 오랜 기간 동안 무덤을 조영하여 묘제 변천과정을 파악하는 데 중요한 자료이다. 또한 남아 있는 문인석, 동자상 등 석물의 형태가 매우 다양하여 석물변천사 연구에도 매우 귀중한 자료이다.</content>
        <wido>37.633827</wido>
        <kyungdo>127.050908</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2fhistory_site%2f2016012510452005.JPG</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>충숙공이상길묘역</name>
        <address>서울특별시 노원구 하계동 산16-1</address>
        <content>1661년(현종 2) 건립. 서울특별시 유형문화재 제70호. 총높이 316㎝, 비신 높이 219㎝, 너비 89㎝, 두께 24㎝. 비는 현재 비각(碑閣) 안에 세워져 있다.
            위쪽을 복련(覆蓮)으로 새긴 화강암제 받침돌 위에 비신을 얹고 그 위에 팔작지붕 모양의 덮개돌을 얹은 형식이다.
            비문에는 임진왜란, 이괄의 난 등 선조∼인조연간의 여러 사건에서 올곧은 행동으로 일관했던 이상길의 행력이 기술되어 있다. 그는 1637년 병자호란이 일어나자 종묘와 사직의 위패를 모시고 강화도로 들어갔으나 얼마 뒤 왕이 피신한 남한산성이 함락되었다는 소식을 듣고 자결했다. 자는 사우(士祐), 호는 만사(晩沙)?동천(東川)이며, 본관은 성주이며, 사망 후 좌의정에 추증되었고 시호는 충숙이다. 비문은 우찬성 송시열(宋時烈)이 짓고 글씨는 좌참찬 송준길(宋浚吉)이 썼으며, 두전(頭篆)은 이조참판 김수항(金壽恒)이 썼다.</content>
        <wido>37.641261</wido>
        <kyungdo>127.082526</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2flibrary.ioneis.com%2fsketch%2fdata%2ffile%2fsketch_1%2f1982145694_k6TGiUbV_C0CCBBF3B1E6B9A6BFAA_28129.JPG</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>충헌공 김구 묘역</name>
        <address>서울특별시 송파구 방이동 몽촌토성</address>
        <content>1984년에 서울특별시유형문화재 제59호로 지정되었다. 조선 숙종 때 우의정을 지낸 충헌공 김구의 신도비로 화강석으로 만들었으며 1743년(영조 19)에 세워졌다.
            김구는 전라도 관찰사를 지낸 김징(金澄)의 아들로 자는 자긍, 호는 관복재(觀復齋)이고 시호는 충헌이다. 1669년(현종 10)에 사마시에 합격하고 1682년(숙종 8)에는 춘당대(春塘臺) 문과에 장원하였으며, 1703년에 우의정이 되었다. 사헌부, 사간원에 있을 때 시무(時務)에 관한 상소(上疏)를 많이 올렸고 노론과 소론의 대립을 완화하려고 노력하였다. 평안도, 황해도, 충청도, 전라도 등지의 관찰사를 지낸 뒤  판결사로 있을 때 노산군(魯山君 : 단종)의 복위를 주장하여 숙종이 노산군의 왕위를 추복하게 하였고 노산군의 비(妃)인 정순왕후(定順王后) 송씨(宋氏)의 묘를 능으로 추봉하게 하였다. 불교와 도교에 대해 깊이 연구하였으며 필법이 힘차고 문장이 간결하였다.
            이 석비는 옥개석에 봉황, 용, 수막새, 암막새, 불로초, 박쥐 등 여러 가지 문양이 양각되어 있는 점이 특징이다. 비문은 영조 때 영의정을 지낸 이의현(李宜顯 : 1669~1745)이 지었으며, 글씨는 청백리(淸白吏)에 녹선된 충헌공의 둘째사위 서명균(徐明均 : 1680~1745)이 썼고 두전(頭篆)은 영의정을 지내고 기로소(耆老所)에 들어간 유척기(兪拓基 : 1691~1767)가 썼다.</content>
        <wido>37.519412</wido>
        <kyungdo>127.120831</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile201.uf.daum.net%2fR400x0%2f111C72404E426B652E3DC0</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>태강릉 - 강릉</name>
        <address>서울 노원구 화랑로 681</address>
        <content>명종과 인순황후의 강릉은 문정왕후 태릉의 동쪽 언덕에 자리잡고 있다. 왕릉은 명당에 위치하고 있어 백성들이 몰래 능역에 무덤을 쓰는 일이 종종 있었는데, 강릉에도 1780년 일반 백성이 몰래 무덤을 만든 것이 발각되었다. 이는 일반 백성들 사이에도 풍수사상이 유행하여 명당에 조상의 무덤을 쓰고자 왕릉의 능역을 침범한 것이다. 조정에서는 이를 방지하기 위하여 시중에 나도는 풍수 관련 서적을 압하여 금지할 것을 청하였다. 강릉을 만든 지 3년만에 정자각이 불에 타버린 사건이 있었다. 이를 듣고 몹시 놀란 왕과 신하들이 모두 5일 동안 상복을 입었다. 이후 정자각을 다시 지었으나, 지은 지 7~8년 만에 추녀가 떨어져 나가는 등 공사가 잘못되어 담당자의 관직을 박탈하는 법을 내리기도 했다.</content>
        <wido>37.639752</wido>
        <kyungdo>127.105541</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cnk-fs.com%2ffiles%2fattach%2fimages%2f186%2f653%2f%25EA%25B0%2595%25EB%25A6%2589(%25EB%25AA%2585%25EC%25A2%2585)20090922-7.JPG</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>태강릉 - 태릉</name>
        <address>서울특별시 노원구 화랑로 681 </address>
        <content>조선 제11대 왕 중종(中宗  재위 1506∼1544)의 두 번째 계비인 문정왕후(文定王后) 윤씨(1501~1565)의 무덤이다. 명종과 인순왕후 심씨의 무덤인 강릉(康陵)과 함께 1970년 5월 26일 사적 제201호로 지정되었다.
            문정왕후는 자신이 중종 옆에 묻힐 요량으로 장경왕후의 능 옆에 있었던 중종의 정릉(靖陵)을 풍수지리가 안 좋다 하여 선릉(宣陵) 옆으로 옮겼다. 하지만 새로 옮긴 정릉의 지대가 낮아 홍수 피해가 자주 일어나자 결국 그 자리에 묻히지 못하고 현재의 위치에 예장되어 중종 옆에 묻히려던 소망을 이루지 못했다.
            태릉은 왕비의 단릉(單陵)이라 믿기 힘들만큼 웅장한 능으로, 조성 당시 문정왕후의 세력이 얼마나 컸는지를 짐작케 한다. 봉분을 감싼 12면 병풍석에는 12지신상과 구름 문양을 새겼고, 병풍석 위의 만석(滿石) 중앙에 12간지를 문자로 새겼다. 봉분 바깥쪽으로는 12칸의 난간석을 둘렀으며, 봉분 앞에 상석과 망주석 1쌍을 세웠다.
            봉분 주위로 석양(石羊)?석호(石虎) 각 2쌍을 교대로 배치시켰으며, 뒤쪽으로는 곡장(曲墻; 나지막한 담)을 쌓았다. 봉분 아랫단에 문인석과 석마(石馬) 각 1쌍, 팔각 장명등이 있고, 가장 아랫단에 무인석과 석마 각 1쌍이 있다. 능원 밑에는 정자각?비각?수직방(守直房)?홍살문이 있다.</content>
        <wido>37.636142</wido>
        <kyungdo>127.097706</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile232.uf.daum.net%2fimage%2f156E47054C6FFB42ACABA6</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>창경궁 통명전</name>
        <address>서울특별시 종로구 창경궁로 185</address>
        <content>창경궁 내전이며 왕의 생활공간이자 연회장소로 쓰였던 공간이다. 내전을 이루는 전각 중에서 가장 상징적인 건축물이며 규모가 크다. 1484년(성종 15년)에 지었고, 임진왜란이 일어나자 화재로 전소되고 말았다. 광해군 때인 1616년에 중건하였다가 이괄의 난으로 다시 전소되었으며 1633년(인조 11년)에 재차 복구되었다. 하지만 1790년(정조 14년)에 다시 화재로 소실되었다가 1833년(순조 33년) 중건하였다.
            정면 7칸, 측면 4칸, 단층 2익공계(二翼工系) 팔작지붕이다. 건물의 정면 마당에는 박석을 깔았고 월대를 구성하고 전각을 올렸다. 건물의 서쪽에는 연못인 지당(池塘)을 조성하였고 그위로 돌다리를 놓았다. 정면 중앙의 개방된 3칸은 툇간에 마루를 깔고 그 기둥 사이에는 4분합(四分閤)의 광창(光窓)과 문짝이 달렸다. 처마는 겹처마이며, 용마루가 없는 것이 특징이다. 지붕 마루에는 취두(鷲頭) ?용두(龍頭)?잡상(雜像) 등을 나누어 얹었다. 내부는 우물천장에 마루바닥도 우물마루이며, 청판(廳板)에는 모란문을 채회(彩繪)하였다. 내부에 금박으로 쓴 ‘通明殿’이라는 편액은 순조(純祖)의 어필이다.1985년 1월 8일 보물 제818호로 지정되었다.</content>
        <wido>37.580747</wido>
        <kyungdo>126.994542</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2ftreasure%2f1614028.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁 풍기대</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1</address>
        <content>1985년 8월 9일 보물 제847호로 지정되었다. 전체 높이 224.3㎝, 하부 대석 높이 80.8㎝, 넓이 69×68㎝, 상부 팔각기둥 높이 143.5㎝, 한 변의 길이 19㎝이다.
            풍기대는 조선시대에 풍향을 관측하기 위해 설치한 받침돌인데, 경복궁의 풍기대는 조선 후기인 1770년(영조 46) 무렵에 제작되었다.
            이 풍기대는 바람의 방향과 세기를 재기 위해 풍기를 설치하였던 경복궁에 있는 조선시대의 석대이다. 창경궁 풍기대(昌慶宮風旗臺:보물 846)와 제작연대?석재?조각형식?기둥모양 등이 같으나 크기가 약간 다르다. 풍기를 꽂았던 8각형 기둥대로 화강암을 다듬어 아래에 상을 조각한 대를 놓고 그 위에 구름무늬를 새긴 8각기둥을 세웠다. 8각형 기둥 위 중앙에는 깃대를 꽂는 구멍이 나 있고, 그 아래 기둥 옆으로 물이 고이지 않게 구멍을 뚫어 배수구를 만들었다. 풍기의 크기는 확실하지 않고 깃대 끝에는 좁고 긴 깃발을 매어 그것이 날리는 방향으로 풍향을 재고 나부끼는 정도로 바람의 세기를 측정하였다.
            《성호사설(星湖僿說)》과 《증보문헌비고(增補文獻備考)》에는 풍기와 풍기대에 관해 기록되어 있다. 또한 조선 후기의도화서(圖畵署) 화원들이 동궐인 창덕궁과 창경궁의 전각 및 궁궐 전경을 그린 동궐도(東闕圖)에도 풍기대 위에 길게 나부끼는 풍기가 그려져 있어서 당시 풍기로 바람의 강도와 방향을 측정한 것을 알 수 있다.
            경복궁 풍기대는 창경궁 풍기대와 함께 조선시대 농업기상학의 발전 상황을 아는 데 중요한 자료이다.</content>
        <wido>37.578006</wido>
        <kyungdo>126.976875</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fpds11.egloos.com%2fpds%2f200901%2f25%2f70%2fa0107670_497bfa902bde5.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>함양여씨묘역</name>
        <address>서울특별시 구로구 고척동 산6-3</address>
        <content>서울특별시 유형문화재 제80호. 지정면적 1,025㎡. 함양여씨종친회에서 관리하고 있다. 묘역 내에는 묘 2기, 묘비 1기, 상석 2기, 문무인석 4기가 있다.
            묘지에 설치된 기단석과 묘비?문무인석 등은 조선 초기 묘지양식 연구에 귀중한 자료가 되어 1991년 12월 24일 서울특별시 지방지정문화재 유형문화재로 지정되기에 이르렀으며, 이를 계기로 종친회에서 대대적인 정화사업을 벌인 바 있다.</content>
        <wido>37.507306</wido>
        <kyungdo>126.856124</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2ftangible_cult_prop%2f2016012510454000.JPG</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>창경궁 함인정</name>
        <address>서울특별시 종로구 와룡동 2-1</address>
        <content>창경궁 함인정(涵仁亭)이 있는 자리는 성종 때 건립한 인양전이 있었던 자리이다. 임진왜란이 일어나자 화재로 소실되어 버렸고 그 자리에 인조가 함인정을 건립한 것이다. 인조가 강화도로 피신을 떠났다가 창경궁으로 돌아와 지은 전각인데 인왕산 아래 있었던 인경궁에 있는 함인정을 헐어 이곳에 옮겨와 지은 것이다. 1633년에 건립되었으며 순조 30년인 1830년 창경궁에 화재가 나 전소되었으나 1833년에 다시 중건하였다. 아홉칸의 팔작지붕이며 화려한 단청으로 채색되어 있다. 예전과 달리 현재는 벽체가 없고 모두 개방되어 있으며 남향이다. 조선시대 임금들이 편전으로 사용했다. 뒷편에 공묵합(恭默閤)이 있었으나 지금은 남아있지 않다. </content>
        <wido>37.578772</wido>
        <kyungdo>126.994874</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fpds14.egloos.com%2fpds%2f200901%2f25%2f70%2fa0107670_497bfbc0458d3.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>향대청</name>
        <address>서울특별시 종로구 종로 157</address>
        <content>재례에 바칠 향,축문,폐백을 보관하고 제례를 주관하는 제관들이 대기하던 곳이다. 또한 제례에 종사하는 집사들의 집사청도 딸려 있다. 정면 9.5칸의 긴 건물이며 앞에는 행각이 놓여 있어 남북으로 긴 뜰이 만들어졌다. 남쪽의 망묘루는 제례를 지낼 때 임금이 잠시 머물며 앞선 임금들의 공덕을 기리던 곳이다. 망묘루는 앞쪽에 연못을 만들었고 뒤쪽에 공민왕 신당을 두었다</content>
        <wido>37.574564</wido>
        <kyungdo>126.994141</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.heritage.go.kr%2fvisit%2fcyber_2008%2fimages%2ft01h02a000%2f05%2fzoom%2ft01h02a000_m006a.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>헌인릉</name>
        <address>서울특별시 서초구 헌인릉길 36-10</address>
        <content>헌인릉은 조선 제3대 임금인 태종과 왕비 원경왕후의 능인 헌릉과 제23대 순조와 왕비 순원왕후 능을 합쳐 이름 붙인 곳이다. 서울시에서 생태경관보전지역으로 지정한 우거진 숲 속의 잘 꾸며진 산책로를 따라 대모산 자락을 오르면 인릉을 먼저 만나고 그 다음 헌릉을 만나게 된다. 인릉은 순조와 순원왕후의 합장묘로 능을 지키고 있는 무인석과 문인석의 조각이 섬세하고 아름다우며 재실도 관람할 수 있다.
            태종이 살아 생전에 가뭄이 심하여 ‘죽어서라도 비를 내리도록 하겠다’는 말을 했다고 전해지는데 그래서인지 헌릉에는 아름다운 오리나무 숲에 둘러싸인 습지가 있다. 400년 이상의 시간차를 두고 조성된 왕릉이라 조선 초기와 후기의 왕릉 양식을 한 곳에서 비교해 볼 수 있으며 매주 토요일마다 왕릉지킴이의 친절한 안내를 받으며 돌아볼 수 있어 역사기행을 겸한 나들이 코스로 인기다. 음력 설에는 전통 민속놀이마당이 열리며 전주 이씨 대동 종약원에서 해마다 제례를 올리는데 이때 일반인의 관람도 허용된다.</content>
        <wido>37.464366</wido>
        <kyungdo>127.082277</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fkorean.visitseoul.net%2fcomm%2fgetImage%3fsrvcId%3dPOST%26parentSn%3d5242%26fileTy%3dPOSTTHUMB%26fileNo%3d1</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>화장사</name>
        <address>서울특별시 동작구 동작동 305</address>
        <content>대한불교조계종 직할교구 본사인 조계사의 말사이다. 도선(道詵)이 세웠다고도 하고, 고려 공민왕 때 보인(寶印)이 세웠다고도 한다. 도선이 창건했을 때의 명칭은 갈궁사(葛宮寺)였는데, 이것을 보인이 중창한 것으로 보인다. 1577년(선조 10) 선조가 중종의 후비(後妃)인 창빈(昌嬪) 안씨의 묘를 절 부근에 쓴 후 왕실의 원찰로 삼고 절 이름을 화장사로 고친 뒤 절을 중창하고 해마다 포백(布帛)을 내렸다고 한다. 한편 선조 때 이항복(李恒福)과 이덕형(李德馨)이 과거시험을 준비한 절로도 알려져 있다. 이들이 함께 공부할 때 측신(厠神)이 두 소년의 아랫도리를 움켜잡고 ‘대감’이라고 불러서 미래를 예언했다는 설화가 전한다.
            1661년(현종 2)에 중수하였으며, 1862년(철종 13) 운담(雲潭)과 경해(鏡海)가 중건하였다. 1870년(고종 7) 경파루(鏡波樓)를 세우고, 1896년에는 칠성각을 세웠으며, 1936년에는 유영송(劉永松)이 능인전(能仁殿)을 중수하였다. 1983년 7월 7일부터는 호국지장사(護國地藏寺)라는 이름으로도 불린다. 현존하는 건물로는 대웅전과 삼성각?종각?선실 등이 있다. 대웅전 내에 있는 철불좌상은 높이 98cm, 폭 70cm의 크기의 철불로 고려시대 때 제작된 것으로 추정되며 서울특별시 유형문화재 제75호로 지정되었다. 이 철불에는 다음과 같은 전설이 전한다.
            옛날 한강에 사는 한 어부가 꿈을 꾸었는데 꿈에 불상이 나타나 빛을 보게 해달라고 하며 자신의 위치를 가르쳐 주었다. 다음날 어부가 그곳에 가보니 불상이 녹슨 채 있었고 어부는 그 불상을 가져와 깨끗이 닦아 집에 모셔두었다. 그러나 그후로 고기가 잡히지 않고 나쁜 일만 계속되자 어부는 불상을 화장사로 옮겼다.</content>
        <wido>37.498676</wido>
        <kyungdo>126.964732</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile212.uf.daum.net%2fimage%2f2777304656A46799276B87</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁 흥례문</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1-91</address>
        <content>경복궁 근정전(謹政殿) 앞 둘째문. 곧 경복궁 내 광화문과 영제교(永濟橋) 금천교 사이에 있는 문. 이 문은 임진왜란으로 경복궁이 소실될 때 소실되었는데 고종 때 복원하였었으나, 일본인이 조선총독부 건물을 짓기 위해 헐어낸 것을 정부에서 총독부 건물을 헐어내고 1997년 9월 11일부터 복원하기 시작하여 2001년 10월 26일 준공하였음.</content>
        <wido>37.576907</wido>
        <kyungdo>126.976836</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.k-heritage.tv%2fupload%2fDataFolder%2fUpload%2fHtml%2fthumbnail2013111495549_441445152.JPG</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>이정영의 묘</name>
        <address>서울특별시 동작구 사당4동 286</address>
        <content>서울특별시 유형문화재 제94호.
            관악산에서 한강으로 뻗은 화장산 지맥의 산기슭인 동작구 사당4동에 위치해 있다. 묘역에는 신도비 1기, 묘갈 1기, 상석 1기, 문관석 2기, 망주석 2기가 상설되어 있으며, 묘를 포함한 1필지 11,530㎡의 보호구역과 함께 1994년 5월 10일 유형문화재로 지정되어 전주 이씨 함풍군파(咸豊君派) 종회에서 관리하고 있다.
            신도비는 화강석으로 되어 있으며 규모는 높이 270cm, 폭 90cm, 두께 30cm로 옥개형 지붕돌이 올려져 있다. 묘는 17세기 말 18세기 초의 분묘 형식과 제도를 잘 보여주는 것으로 상설된 석물들은 당시의 석조미술 내지 석조양식을 대표할 만한 작품으로 평가되고 있다.
            이영정의 본관은 전주로, 호조판서 경직(景稷)의 아들이다. 1636년(인조 14) 별시문과에 급제하여 관직에 나갔으며, 병자호란에 임하여는 강화도 수성에 참여하였다가 남한산성이 함락되어 소현세자(昭顯世子)가 볼모로 청나라 심양으로 끌려갈 때 봉행하였다.
            이조판서와 형조판서 등을 역임하고 판돈녕부사로 1685년(숙종 11)에 기로소에 들어갔다. 글씨에 뛰어났는데 특히 전서(篆書)와 주서(?書)를 잘 썼는 바 나라의 전액을 비롯하여 보책으로부터 고관의 비갈에 이르기까지 그의 작품이 많다.
            대표적인 작품으로 해남의 〈이순신명량대첩비〉, 통진의 〈민기신도비〉, 양주의 〈영안위흥주원비〉와 〈호판이경직비〉, 〈정여창비〉 등이 있다.</content>
        <wido>37.481359</wido>
        <kyungdo>126.967939</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fblogimg.ohmynews.com%2fattach%2f7338%2f1189960153.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>효령대군이보묘역</name>
        <address>서울 서초구 효령로 135</address>
        <content>서울특별시 유형문화재 제12호. 묘역 18,736평에 사당 건평 12평을 비롯한 2동의 건물과 묘 1기를 포함해 1972년 8월 30일 서울특별시 유형문화재로 지정되었고 사단법인 청권사에서 관리하고 있다.
            청권사의 사당건물은 정면 3칸, 측면 2칸의 맞배지붕으로 되어 있다. 이 건물은 조선 후기의 것이며, 묘와 석물은 초기 유구로 추정되며 묘소는 각기 서 있다. 그 앞 중앙에 석등이 있고 좌우에 문인석이 2구씩 서 있다. 그 아래 조선초기 유구인 대군의 제7?8대 후손의 묘가 있어 당시 대군묘의 제도와 규모를 잘 보여준다.
            청권사는 1736년(영조 12) 효령대군의 내외손이 사당 건립에 대한 소청장을 올리자 왕명으로 경기감영에서 짓도록 하였다. 이듬해 완성되어 청권사라 이름하였다. 청권이란 이름은 『논어』 권 18 「미자편(微子篇)」에서 연유된 것으로 “신중청폐중권(身中淸廢中權)”의 약어이다.
            즉 고대 중국에 있어서 은나라가 쇠하고 주나라가 신흥할 때의 일이다. 주나라의 대왕은 아들이 셋 있는데, 장자는 태백(太伯), 차자는 우중(虞仲, 仲雄), 셋째는 계력(季歷)이었다. 계력이 아들 창(昌)을 낳으니 성덕이 있었다.</content>
        <wido>37.482001</wido>
        <kyungdo>126.999740</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2ftong.visitkorea.or.kr%2fcms%2fresource%2f66%2f755666_image2_1.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>창덕궁 희정당</name>
        <address>서울특별시 종로구 율곡로 99 </address>
        <content>보물 제815호. 정면 11칸, 측면 5칸. 단층 팔작기와지붕 익공(翼工)집.
            조선 후기에 국왕이 평상시에 거처하던 곳이다. 창덕궁의 침전인 대조전(大造殿)의 바로 앞 남쪽에 있으며, 대조전과 같은 높이의 기단(基壇) 위에 나란히 지었다.
            본래는 창덕궁의 창건 때 세웠으나, 임진왜란의 병화 등 여러 차례의 화재로 소실되었고, 1834년에 재건된 건물도 1917년의 화재로 불에 타 없어지고 현재의 것은 1920년에 세워져 오늘에 이르고 있다. 잦은 소실과 거듭된 재건으로 건물의 규모와 용도도 많이 변하였다.
            정면 9칸, 측면 3칸은 거실로 꾸며 좌우에 각각 한식 응접실과 양식 응접실로 나누었고, 나머지는 그 바깥둘레에 툇간으로 꾸며서 통로로, 혹은 골방으로 썼으며, 목욕탕 ? 칸막이방 등을 마련하였다. 희정당 내부의 의장(意匠)은 서구적이고 실내의 세간 등도 외국제이며, 방 안팎에 가설된 전기 등은 한말에 이르러 생긴 변화로, 원래는 순수한 궁전 건물 규범에 따라 지어졌던 건물이다.</content>
        <wido>37.579486</wido>
        <kyungdo>126.991075</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfs13.tistory.com%2fimage%2f13%2ftistory%2f2008%2f11%2f09%2f16%2f24%2f49169045d1912</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1</address>
        <content>경복궁의 주요건물 위치를 보면 궁 앞면에 광화문이 있고 동?서쪽에 건춘(建春)?영추(迎秋)의 두 문이 있으며 북쪽에 신무문이 있다. 궁성 네 귀퉁이에는 각루가 있다. 광화문 안에는 흥례문이 있고 그 안에 개천(開川) 어구(御溝)가 있어 서쪽에서 동쪽으로 흘러나간다.
            어구에 돌다리인 금천교(禁川橋), 곧 영제교(永濟橋)가 놓여 있고 다리를 건너면 근정문이 있으며 문을 들어서면 정전인 근정전이 이중으로 높이 쌓은 월대 위에 우뚝 솟아 있다.
            근정전 뒤의 사정문을 들어서면 왕이 정사를 보는 곳인 사정전이 있고 그 동?서쪽에 만춘전(萬春殿)?천추전이 모두 남향으로 놓여 있다. 사정전 뒤 향오문(嚮五門)을 들어서면 정면에 연침(燕寢)인 강녕전이 있고 그 앞 동서 양쪽에 연생전?경성전이 있다.</content>
        <wido>37.579611</wido>
        <kyungdo>126.977028</kyungdo>
        <image>https%3a%2f%2fupload.wikimedia.org%2fwikipedia%2fcommons%2fthumb%2f9%2f9a%2fGyeongbokgung-GeunJeongJeon.jpg%2f272px-Gyeongbokgung-GeunJeongJeon.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>경희궁</name>
        <address>서울특별시 종로구 새문안로 45</address>
        <content>1617년(광해군 9) 인경궁(仁慶宮)?자수궁(慈壽宮)과 함께 건축을 시작하여 1623년 (광해군 15)에 완공하였다. 처음에는 경덕궁(慶德宮)이라 하였으나, 1760년(영조 36) 경희궁으로 고쳤다. 경희궁 자리는 원래 인조(仁祖)의 생부인 정원군(定遠君:뒤에 元宗으로 추존)의 잠저(潛邸)였는데, 여기에 왕기(王氣)가 서렸다고 하여 광해군(光海君)이 빼앗아 궁궐을 지었다.
            숭정전(崇政殿)?융복전(隆福殿)?집경당(集慶堂)?흥정당(興政堂)?회상전(會祥殿)?흥화문(興化門) 등의 여러 부속건물이 있었으나 1829년(순조 29) 화재로 대부분이 소실(燒失)되었으나, 1831년에 중건하였다. 그후 국권피탈 때에는 숭정전?회상전?흥정당?흥화문?황학정만이 남아 있을 뿐이었다.
            일본인들이 들어와 숭정전은 1926년 동국대학교 구내로 이전되고, 2년 후에 흥정당은 광운사(光雲寺)로 이건하였으며, 흥화문은 1832년에 박문사(博文寺)의 산문(山門)으로 이축되었다가 장충동 영빈관 정문으로 사용되었다. 황학정은 1922년 사직단(社稷壇) 뒤 등과정(登科亭) 터로 이건하였다.
            1988년 경희궁 복원작업에 착수하여 흥화문은 장충동 신라호텔에서 이건하고, 숭정전은 새 건물을 지어 복원하였다.</content>
        <wido>37.571233</wido>
        <kyungdo>126.968169</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfs5.tistory.com%2fupload_control%2fdownload.blog%3ffhandle%3dYmxvZzE0NjQ1MUBmczUudGlzdG9yeS5jb206L2F0dGFjaC8xLzEwOS5KUEc%253D</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>덕수궁</name>
        <address>서울특별시 중구 세종대로 99</address>
        <content>1963년 1월 18일 사적 제124호로 지정되었다. 원래 명칭은 경운궁(慶運宮)이지만, 1907년 고종이 순종에게 양위를 한 뒤 이 곳에 살자 고종의 장수를 빈다는 뜻에서 덕수궁(德壽宮)으로 개칭되었다.
            현재 덕수궁의 자리는 본래 세조(世祖)의 큰아들인 도원군(桃源君: 暲)의 큰아들, 즉 세조의 큰손자인 월산대군(月山大君, ?)의 개인 저택이었다. 도원군은 세자(世子)로 책봉되었으나 20세에 죽었다. 그래서 세자빈(世子嬪) 한(韓)씨가 출궁(出宮)을 할 때 나라에서 이 집을 지어주고 두 아들과 함께 살게 하였다. 둘째 아들인 잘산군(?山君)이 성종(成宗)으로 즉위하면서 그의 어머니인 한씨도 입궐하게 되어 월산대군만이 거처하게 되었다.
            1593년 임진왜란으로 의주(義州)로 피신했던 선조가 한성으로 돌아온 뒤에 이 곳을 임시거처로 하여 정릉동행궁(貞陵洞行宮)이라 하였다. 그리고 경내가 협소하여 계림군(桂林君:瑠)의 집을 포함하였으며, 궁궐 안에 있어야 할 관청들도 처음에는 궐문 밖에 두었다가 점차 면적을 넓혀 모두 궁궐 안에 들게 하였다. 또 그 옆에 있는 청양군(靑陽君) 심의겸(沈義謙)의 집을 동궁(東宮)으로, 영상(領相) 심연원(沈連源)의 집을 종묘(宗廟)로 하였다. 1597년에 담을 둘러쌓았고, 1607년 4월에는 북쪽에 별전(別殿)을 세웠다. 선조는 1593년 10월 이곳을 행궁으로 삼은 뒤 1608년 2월 죽을 때까지 이 곳에서 정무(政務)를 보았으며, 광해군(光海君)도 이 곳 서청(西廳)에서 즉위하였다. 광해군은 즉위한 뒤에 행궁을 넓혀 지금의 정동 1번지 일대를 대부분 궁궐의 경내로 만들고 종묘를 중건하였다. 그리고 1611년(광해군 3) 10월 창덕궁(昌德宮)을 보수하여 거처를 옮긴 뒤 행궁을 경운궁(慶運宮)으로 하였다. 광해군은 창덕궁에서 약 2개월간 살다가 다시 경운궁으로 거처를 옮겼고, 1615년 4월 다시 창덕궁으로 거처를 옮겼다. 1618년 인목대비(仁穆大妃)를 폐위한 뒤에 경운궁에 유폐(幽閉)하였으며, 당시 경운궁은 서궁(西宮)이라 불렸다. 그리고 1620년에는 궁궐의 아문(衙門) 등을 허물어 궁은 더욱 퇴락하게 되었다.
            1623년 3월 서인(西人) 이귀(李貴), 최명길(崔鳴吉) 등이 선조의 손자인 능양군(陵陽君)을 왕으로 추대하는 인조반정이 일어났다. 인조는 경운궁 즉조당(卽?堂)에서 즉위하였지만, 곧 거처를 창덕궁으로 옮긴 뒤 가옥이나 대지를 본래 주인에게 돌려주었다. 때문에 경운궁은 한적한 별궁 정도로 축소되었다. 그 뒤 영조(英祖)는 1773년(영조 49), 즉 선조의 환도어거(還都御居) 3주갑(三週甲, 60년이 3번 지남)을 맞이하는 해의 2월 1일 세손(후의 正祖)과 함께 경운궁 즉조당에서 선조의 고생을 회상하면서 사배례(四拜禮)를 행하였다. 고종(高宗)도 1876년(고종 13) 즉조당에서 전배(展拜)하였다.
            경운궁이 다시 궁궐의 면모를 갖추게 된 것은 1896년 아관파천(俄館播遷) 이후이다. 고종이 러시아 공사관으로 피신하면서 태후(太后)와 태자비(太子妃)는 경운궁으로 거처를 옮겨 생활하였다. 그리고 1897년 고종이 러시아 공사관에서 경운궁으로 거처를 옮기면서 다시 전각 등의 건립이 이루어졌다. 그 해 9월에 대한제국(大韓帝國)이 세워지고, 고종이 황제 즉위식을 한 뒤에는 정궁(正宮)이 되었다.
            1904년에는 큰 화재로 대부분의 전각이 소실되는 피해를 입었으나, 1905년 즉조당(卽祚堂), 석어당(昔御堂), 경효전(景孝殿), 함녕전(咸寧殿) 등이 중건되었다. 1906년에는 대안문(大安門)을 수리한 뒤에 대한문(大漢門)으로 개칭하고 정문으로 삼았다. 1907년 순종이 즉위한 뒤에, 순종은 창덕궁으로 거처를 옮겼고, 고종이 이 곳에 거주하였다. 이 때 명칭을 경운궁에서 덕수궁(德壽宮)으로 바꾸었으며, 1910년에는 서양식 건물인 석조전(石造殿)이 건립되었다.
            현재 6만 1500㎡의 면적에 대한문(大漢門), 중화문(中和門), 광명문(光明門)이 있으며, 중화전(中和殿), 석어당(昔御堂), 준명당(俊明堂), 즉조당(卽祚堂), 함녕전(咸寧殿), 덕홍전(德弘殿), 석조전(石造殿) 등의 전각이 있다. 조선 시대 궁궐 가운데 가장 규모가 작으며, 개인 저택을 궁궐로 개축하였기 때문에 전각 배치도 정연하지 못하다. 그리고 석조전(石造殿)과 정관헌(靜觀軒) 등 서양식 건물이 들어서 있어서 고유한 궁궐의 양식과는 다른 모습을 나타내고 있다.</content>
        <wido>37.565830</wido>
        <kyungdo>126.975168</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fsej87.dothome.co.kr%2fdeoksugung%2fimg%2fmain1.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>숭례문</name>
        <address>서울특별시 중구 세종대로 40</address>
        <content>정면 5칸, 측면 2칸, 중층(重層)의 우진각지붕 다포(多包)집이다. 서울 도성의 남쪽 정문이라서 통칭 남대문(南大門)이라고 불린다. 1395년(태조 4)에 짓기 시작하여 1398년(태조 7)에 완성되었고, 1447년(세종 29)에 개축하였다. 그러나 1961∼1963년에 있었던 해체, 수리에 의한 조사에서 1479년(성종 10)에도 비교적 대규모의 보수공사가 있었던 것이 밝혀졌다.
            이 문은 중앙부에 홍예문(虹?門)을 낸 거대한 석축기단 위에 섰으며, 현존하는 한국 성문 건물로서는 가장 규모가 크다. 석축 윗면에는 주위에 높이 1.17m의 벽돌로 된 여장(女墻)을 돌려 동?서 양쪽에 협문(夾門)을 열었고, 건물의 외주(外周) 바닥에는 판석(板石)을 깔았다.
            건물 내부의 아래층 바닥은 홍예 윗면인 중앙간(中央間)만을 우물마루로 하고 나머지는 흙바닥이다. 지붕은 위?아래층이 모두 겹처마로 사래 끝에는 토수(吐首)를 달고 추녀마루에는 잡상(雜像)과 용머리[龍頭], 그리고 용마루 양가에는 독수리머리를 올렸다.
            이 건물은 특수한 목적을 가진 성문이기 때문에 천장을 가설할 필요가 없어 연등천장으로 되어 있다. 특기할 것은 이 건물의 지붕 형태가 어느 시기에 변경된 것인지 뚜렷하지 않으나 당초에는 평양 대동문 또는 개성 남대문과 같은 팔작지붕이었다는 것이 해체, 수리 때의 조사에서 드러났다.
            1962년 12월 20일 국보 제1호로 지정되었다. 현존하는 서울의 목조건물(木造建物) 중 가장 오래된 건물로, 2008년 2월 10일에 발생한 화재로 2층 문루가 소실되고 1층 문루 일부가 불에 탔다. 홍예문과 석축은 남았다.
            화재 이후 수습 작업 및 복구를 위한 각종 연구를 진행한 후 2010년 2월 착공식을 거행하고 복구 작업을 시작하였다. 복구 작업은 역사적 고증을 토대로 전통 방식을 그대로 재현하는 데 중점을 두었다. </content>
        <wido>37.559927</wido>
        <kyungdo>126.975270</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile1.uf.tistory.com%2fimage%2f1453AE044B2A54095E523D</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>종묘</name>
        <address>서울특별시 종로구 종로 157</address>
        <content>1963년 1월 18일 사적 제125호로 지정되었다. 총면적 5만 6503평. 서울 종로구 훈정동에 있다. 원래는 정전(正殿)을 가리키며, 태묘(太廟)라고도 한다. 중국의 우(虞)나라에서 처음 시작된 종묘제도는 상(商)?주(周) 시대에는 7대조까지 묘(廟)에 봉안하는 7묘제가 시행되다가 명(明)나라 때에는 9묘제로 바뀌었다. 한국의 경우 종묘에 대한 최초의 기록은 392년(고구려 고국양왕 9)에 보이며, 신라에서는 5묘제, 고려에서는 7묘제로 하였다. 조선 초기에는 5묘제도를 따르다가 중기 이후부터는 치적이 많은 왕은 5대가 지나도 정전에 그대로 모셨으며, 그 밖의 신주는 일정한 기간이 지나면 영녕전(永寧殿)으로 옮겨 모셨는데, 이를 조천(?遷)이라고 하였다.
            종묘의 정전에는 19실(室)에 19위의 왕과 30위의 왕후 신주를 모셨으며, 영녕전에는 정전에서 조천된 15위의 왕과 17위의 왕후 및 의민황태자(懿愍皇太子)의 신주를 모셨다. 신주의 봉안 순서는 정전의 경우 서쪽을 상(上)으로 하고 제1실에 태조가 봉안되어 있고, 영녕전에는 추존조(追尊祖)인 목조(穆祖)ㆍ익조(翼祖)ㆍ도조(度祖)ㆍ환조(桓祖)를 정중(正中)에 모시고 정전과 마찬가지로 서쪽을 상으로 하여 차례대로 모셨다. 이를 소목제도(昭穆制度)라고 한다.
            종묘의 조영(造營)은 1394년(태조 3) 12월 태조가 한양(漢陽)으로 천도할 때 중국의 제도를 본떠 궁궐의 동쪽에 영건(營建)을 시작하여 다음해 9월에 1차 완공하였다. 그 뒤 1546년(명종 1)까지 계속되었으며, 1592년(선조 25) 임진왜란 때 소실되었다가 1608년(광해군 즉위년) 중건되어 오늘에 이르렀다. 정전의 남문을 들어서면 문의 동쪽으로 공신당(功臣堂), 서쪽으로 칠사당(七祀堂)이 있고, 곧바로 정전에 이른다. 정전의 서문을 나서면 영녕전의 동문과 이어지고, 영녕전에도 정전과 같이 서문?남문?동문이 있으며, 영녕전의 북동쪽에 제기고(祭器庫)가 있다. 정전의 북동쪽에는 전사청(典祀廳)이 있고, 그 주위에 제정(祭井)?판위대(版位臺)?수복방(守僕房)이 있으며, 정전 남동쪽에 재실(齋室)이 있다. 1995년 유네스코에 의해 해인사 장경판전, 석굴암과 함께 세계문화유산으로 지정되었다.</content>
        <wido>37.574595</wido>
        <kyungdo>126.994144</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fktcphoto.kr%2fdata%2ffile%2fgallery%2f1893330234_csdZ3CTO_276-3.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>창경궁</name>
        <address>서울특별시 종로구 창경궁로 185</address>
        <content>1963년 1월 18일 사적 제123호로 지정되었다. 당시 생존하였던 세 왕후(세조?덕종?예종)의 거처를 위해 옛 수강궁 터에 지은 것으로 1483년(성종 14) 2월부터 짓기 시작하여 1484년(성종 15) 9월에 완공되었다. 이때 지은 집이 명정전?문정전?수녕전?환경전?경춘전?인양전?통명전과 양화당?여휘당 및 사성각 등이다. 전각의 이름은 서거정(徐居正)이, 정전(正殿)인 명정전의 상량문은 김종직(金宗直)이 지었다.
            그러나 창건 당시의 전각은 임진왜란 때 모두 소실되고, 1616년(광해군 8)에 재건되고 나서도 몇 차례의 화재가 있어, 그때마다 내전이 불탔기 때문에 지금 남아 있는 것은 대체로 임진왜란 후에 재건한 명정전을 비롯한 그 회랑과 그 앞문인 명정문, 창경궁의 정문인 홍화문 등 외전과, 1834년(순조 34) 다시 지은 숭문당?함인전?환경전?경춘전?통명전?양화당?집복헌?영춘헌 등의 내전으로 나눌 수 있다.
            궁의 배치를 보면, 동쪽 한가운데에 ‘凸’자 모양으로 불룩하게 나온 중심부분에 있는 중층삼간누문(重層三間樓門)인 홍화문을 들어서면, 북에서 남으로 흐르는 금천(禁川) 위에 놓인 옥천교가 있고, 이를 건너면 명정문과 좌우 행랑채가 있다. 이 문을 지나면 널찍한 뜰이 나오고, 그 일직선상의 중층으로 된 기단 위에 명정전이 있다. 홍화문 좌우의 행랑이 이 명정전까지 계속되면서 울타리를 이루어, 창경궁의 중심을 이루고 있다. 명정문은 홍화문보다 높은 지대에 있고, 명정전은 명정문보다 한층 더 높은 곳에 있는데, 이러한 예는 창덕궁과 개성(開城)의 만월대에서 볼 수 있다.
            그러나 순종 즉위 후 창경궁은 일제에 의하여 크게 훼손되었다. 1909년(순종 3) 일제는 궁 안의 전각들을 헐어버리고 동물원과 식물원을 설치하였고, 궁원을 일본식으로 변모시켰으며, 강제로 한일합병조약(韓日合倂條約)이 이루어진 이후인 1911년에는 창경궁을 창경원으로 격하시켰다. 또 창경궁과 종묘를 잇는 산맥을 절단하여 도로를 설치하였으며, 궁 안에 일본인들이 좋아하는 벚꽃을 수천 그루나 심어놓고 1924년부터 밤 벚꽃놀이를 시작하였다.
            광복 이후에도 오랫동안 관광시설로 이용되다가 1980년대에 정부에서 '창경궁 복원 계획'을 세워 1983년 7월 1일부터 복원공사를 위하여 일반공개를 중단하였고, 그해 12월 30일에는 원래의 명칭인 창경궁으로 환원하였다. 1984년부터 1986년 8월까지 동물원과 식물원 시설 및 일본식 건물을 철거하고 문정전 등을 복원하였으며, 벚꽃나무도 소나무?느티나무?단풍나무 등으로 교체하고 한국 전통의 원림(園林)을 조성하는 등 원래의 모습을 되찾았다.</content>
        <wido>37.578775</wido>
        <kyungdo>126.994876</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile26.uf.tistory.com%2fimage%2f2779304A5137C73B087777</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>창덕궁</name>
        <address>서울특별시 종로구 율곡로 99</address>
        <content>1963년 1월 18일 사적 제122호로 지정되었다. 1405년(태종 5) 완공되었으며, 면적 43만 4877㎡이다. 태종(太宗)이 즉위한 후 1404년(태종 4) 한성(漢城)의 향교동(鄕校洞)에 이궁(離宮)을 짓기 시작하여 이듬해 완공하고 창덕궁이라 명명하였다. 그 후 계속 인정전(仁政殿)?선정전(宣政殿)?소덕전(昭德殿)?빈경당(賓慶堂)?여일전(麗日殿)?정월전(淨月殿)?옥화당(玉華堂) 등 많은 전당을 건립하였는데, 1412년 돈화문(敦化門)을 건립하여 궁궐의 면모를 갖추었다.
            이 궁전은 1592년(선조 25) 임진왜란 때 소실되었는데, 1607년(선조 40)에 그 복구가 시작되어 1610년(광해군 2)에 중건이 거의 끝났으나, 1623년 3월에 인정전을 제외한 대부분의 전각이 실화로 불탔으므로 1647년(인조 25)에야 그 복구가 완료되었다. 그 후에도 크고 작은 화재가 여러 차례 있었는데, 특히 1917년 대조전(大造殿)을 중심으로 내전 일곽이 소실되어 그 복구를 위하여 경복궁 내의 교태전(交泰殿)을 비롯하여 강녕전 동?서 행각 등의 많은 건물이 해체 전용되었다.
            창덕궁은 많은 재앙을 입으면서도 여러 건물이 비교적 잘 보존되어 왔는데, 1912년부터는 후원인 금원(禁苑)과 아울러 인정전을 관람할 수 있게 하였고, 8?15광복 후에도 창덕궁과 금원을 공개하고 있다. 창덕궁은 금원을 비롯하여 다른 부속건물이 비교적 원형으로 남아 있어 가장 중요한 고궁의 하나이다. 1997년 12월 유네스코 세계문화유산으로 등록되었다.</content>
        <wido>37.579380</wido>
        <kyungdo>126.991021</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fdunggu.com%2fPalace%2fchangdeokgung%2fchangdeokgung16_1.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>허준박물관</name>
        <address>서울특별시 강서구 가양2동 26-5</address>
        <content>서울특별시 강서구가 한국의 전통의학인 한의학을 체계화한 구암(龜岩) 허준의 숭고한 인간애와 학문적 업적을 기리기 위하여 건립한 한국 최초의 한의학 전문박물관이다.
            1999년 10월 착공해 2004년 11월 완공한 뒤, 이듬해 3월 23일 문을 열었다. 대지 면적은 1,725평, 건축면적은 543평, 연면적은 1,190평이다. 사업비는 총 141억원이 들었다. 시설은 건축물과 부대시설로 이루어져 있다.
            건축은 지상 3층 규모로, 층별 현황은 다음과 같다. 1층에는 관리사물실, 창고, 주차장, 기계실, 발전기실과 부대시설이 있다. 2층은 기념 로비, 안내 데스크, 시청각실, 회의실, 뮤지엄 숍, 휴게실 등으로 이루어져 있다.
            3층은 본전시실로, 영역에 따라 6개 전시실로 세분된다. 허준 기념실에는 허준 관련 유물,《동의보감(東醫寶鑑)》제작 과정 및 집필 모형, 허준의 저서와 한의학 관련 고서적, 허준과 한의학의 미래 등에 대한 자료가 전시되어 있다. 약초?약재 전시실에는《동의보감》에 나타난 약초와 약재, 처방별 약재 자료가, 의약기기실에는 한의학의 주요 의약기기를 분야별로 구분한 자료가 실물로 전시되어 있다.
            그밖에 기증품을 중심으로 한 기증자료실, 내의원의 주요 구조와 생활상을 축소 모형으로 재현한 내의원과 한의원실, 약봉지 싸기와 체질 알아 보기 등 관람자가 직접 한의학을 체험할 수 있는 체험공간실 등으로 이루어져 있다. 박물관 옆에는 각종 성인병?난치병 등을 연구하는 한국한의학연구소와 대한한의사협회 건물(2005년 4월 말 완공)이 있다.
            매주 월요일과 1월 1일, 설과 추석에는 문을 열지 않는다. 서울특별시 강서구 가양(加陽)2동 26-5번지 일대 구암공원 안에 있다.</content>
        <wido>37.567834</wido>
        <kyungdo>126.850969</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fkorean.visitkorea.or.kr%2fcms%2fresource%2f30%2f175330_image2_1.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>강녕전</name>
        <address>서울특별시 종로구 사직로 161</address>
        <content>경복궁의 내전(內殿)이며 왕이 일상을 보내는 거처였으며 침전으로 사용한 전각(殿閣)이다. 1395년(태조 4)에 창건하고, 정도전(鄭道傳)이 건물 이름을 강녕전(康寧殿)이라고 지었다. 강녕은 오복(五福)의 하나로, 임금으로서 해야 할 이상적인 정치이념을 궁궐 건축에 반영한 유가(儒家)의 사상을 엿볼 수 있다. 강녕전의 동쪽 침전을 연생전(延生殿)이라고 지었고 서쪽 침전을 경성전(慶成殿)이라고 지었다. 강녕전은 임금의 높은 신분을 상징하기에 지붕에는 용마루가 없다. 정면 11칸, 측면 5칸의 웅장한 목조건축물이며 4단의 기단이 설치되고 가운데에는 월대를 설치하였다.
            1553년(명종 8)에 경복궁에 화재가 일어나 소실되고 없어진 것을 이듬해 중건하고, 다시 1592년 임진왜란 때 소실한 것을 1865년 경복궁 중건 때 재건하였다. 그 후 1920년까지 제자리에 있었으나, 1917년에 창덕궁(昌德宮)에 큰 화재가 일어나 내전(內殿)이 불타버리자 창덕궁 희정당(熙政堂)을 다시 짓기위해 1920년에 강녕전을 헐어버리고 일부는 내전을 짓는 데 사용하였다. 1995년 경복궁 복원사업으로 강녕전을 다시 지었으며 그외 12개 전각이 복원되었다.</content>
        <wido>37.579600</wido>
        <kyungdo>126.976998</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fdunggu.com%2fPalace%2fgyeongbokgung%2fgyeongbokgung4_2.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>거창신씨묘역</name>
        <address>서울특별시 송파구 오금동 51</address>
        <content>서울특별시 유형문화재 제78호. 지정면적 576㎡. 1456년(세조 1) 사헌부 장령을 거쳐 가선대부 동지중추부사를 지낸 신선경(愼先庚)과 정부인(貞夫人) 청주한씨의 쌍분 묘역 일대이다. 거창신씨종친회에서 관리하고 있다.
            기단 받침돌 위에 웅대한 봉분으로 이루어졌으며, 받침돌이 없는 상석 1기와 가늘한 몸매로 되어 있는 문인석 1쌍과 묘비 1기가 있다. 특히 묘비는 연꽃무늬의 비갓으로 된 조선 초기의 특유한 형태를 하고 있어 묘비 연구에 중요한 자료가 되고 있다.
            그 동쪽 옆에 문화유씨(文化柳氏)인 공조참의 유인호(柳仁豪)와 숙부인(淑夫人) 거창신씨의 합장묘가 같이 있다. 이 봉분 역시 기단석 위에 설치되었으며 앞에는 묘표 1기, 망주석 1쌍, 상석 1기가 상설되어 있다.
            또, 동쪽으로 약간 떨어진 곳에 서울특별시 유형문화재 제79호 문화유씨묘역이 자리하고 있는데, 모셔진 인물의 생존연대로 보아 원래 이곳은 거창신씨묘역이었는데 문화유씨와 인척관계를 맺음으로써 두 집안의 종중묘역으로 자리하고 있는 것으로 보인다.</content>
        <wido>37.501836</wido>
        <kyungdo>127.130600</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile235.uf.daum.net%2fR400x0%2f126D2A414FA85BE3238BB5</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁 건청궁</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1 경복궁</address>
        <content>1873년 고종이 경복궁 중건을 마무리하면서 국가 재정이 아닌 내탕금(왕의 사비)을 들여 궁궐 안의 가장 깊숙한 곳에 짓기 시작하였다. 이 해에 고종은 아버지인 흥선대원군의 섭정을 종식하고 친정을 선언하였는데, 이 때문에 건청궁 건립은 고종이 대원군의 그늘에서 벗어나 정치적으로 독립하려는 의지를 드러낸 것이라고 풀이되기도 한다. 고종은 1884년부터 이곳에서 기거하면서 정무를 처리하였다.
            고종의 서재로 쓰인 집옥재(集玉齎)는 전통 한옥이 아닌 중국식 벽돌로 지어졌으며, 집옥재 옆에는 전통 시계인 자격루 대신 서양식 시계탑이 들어섰다. 또 장안당 뒤쪽의 관문각은 외국 외교관들을 접대하는 장소로 활용되었는데, 완전한 서양식 건물로 지어져 양관(洋官)이라고도 불렀다. 1887년에는 조선 최초로 전등이 설치되었는데, 이는 중국이나 일본의 궁정 설비보다 2년이나 앞선 것이었다.
            건청궁은 이처럼 신문물을 수용하여 근대화를 도모한 산실이라는 의미를 부여할 수도 있지만, 다른 한편으로는 조선의 근대화 의지가 외세에 의하여 꺾인 곳이기도 하다. 1895년 일본은 을미사변을 일으켜 건청궁 안의 곤녕합(坤寧閤)에서 명성황후를 시해하였다. 명성황후의 시신은 옥호루(玉壺樓)에 잠시 안치되었다가 건청궁의 뒷산인 녹산에서 불태워졌다. 고종은 아관파천 후 건청궁으로 돌아가지 않았고, 주인을 잃은 건청궁은 1909년 완전히 헐렸다.
            광복 후 건청궁 자리에는 국립민속박물관이 세워졌고, 동쪽에 명성황후가 난을 당한 곳이라는 뜻의 '명성황후조난지지(明成皇后遭難之地)'라는 표석과 함께 당시의 참상을 그린 기록화가 전시되어 있다가 2007년 복원되어 일반에 공개되었다. 건물 배치는 크게 장안당(長安堂)?곤녕합?복수당(福綏堂)의 세 부분으로 나뉜다. 장안당 서쪽에는 각감청(閣監廳)이 있고, 남쪽에는 연못과 그 안에 만들어진 섬과 향원정(香遠亭) 등이 있다.</content>
        <wido>37.579611</wido>
        <kyungdo>126.977028</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile25.uf.tistory.com%2fimage%2f2513543653C1136E20DF6E</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁 자경전</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1 경복궁</address>
        <content>자경전은 경복궁의 침전이며 대왕대비가 거처하였던 대비전이다.
            1865년 고종 때 흥선대원군이 경복궁을 재건하면서 건립되었다. 화재로 소실되었다가 1888년(고종 25년)에 중건되었다. 이 곳은 익종(翼宗:追尊王)의 비이며 고종의 양모가 된 신정왕후(神貞王后)가 거처하던 곳이다. 자경전(慈慶殿)이라는 명칭은 1777년 정조가 어머니인 혜경궁 홍씨를 위해 창덕궁에 자경당(慈慶堂)을 건립하면서 유래된 것이다.헌종(憲宗)의 생모로 철종이 죽은 뒤 고종에게 대통을 잇게 하고 흥선대원군의 집권을 가능하게 하여, 조대비(趙大妃)라는 이름으로 더 알려진 신정왕후를 위하여 지은 것이다.
            자경전과 여기에 붙어 있는 청연루(淸燕樓)와 협경당(協慶堂), 그리고 자경전 뒷편으로 복안당, 맞은편의 만세문, 행각(行閣)으로 구성되어 있다. 자경전 좌측 담장은 꽃담으로 장식하였고 뒷마당에는 십장생이 새겨진 굴뚝이 유명하다. 자경전은 정면 10칸, 측면 4칸, 단층팔작 기와지붕, 익공(翼工)집. 장대석 댓돌 위에 사다리꼴의 높은 초석을 놓고 모기둥[方柱]을 세워서, 2익공(二翼工)의 공포를 짜고 겹처마를 들인 소박한 건물이다. 청연루는 사각형 석주를 세우고 누마루를 깐 팔작집이다. 협경당은 정면 중앙 3칸 ? 상단석(上端石) 위에 모기둥을 세우고 2익공의 공포를 짰다. 만세문은 일각문으로, 2칸 판문을 달았다. 행각은 무익공(無翼工)에 3량가구(三樑架構)의 홑처마를 들였다.
            1985년 1월 8일 보물 제809호로 지정되었다.</content>
        <wido>37.579611</wido>
        <kyungdo>126.977028</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2ftreasure%2f1613938.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁 향원정</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1 경복궁</address>
        <content>1867년(고종 4)부터 1873년(고종 10) 사이에 지어진 것으로 생각되는데, 경회루(慶會樓)의 서북쪽 넓은 터에 있는 향원지(香遠池) 안의 작은 동산 위에 있다. 원래 연못의 북쪽에 연못과 정자를 연결하는 취향교(醉香橋)가 있었으나 6?25때 파괴되었고, 지금 남아 있는 남쪽의 다리는 1953년에 가설된 것이다.
            정자의 평면은 정육각형으로 아래층과 위층이 똑같은 크기이며, 장대석으로 마무리한 낮은 기단 위에 육각형으로 된 초석을 놓고, 그 위에 일?이층을 관통하는 육모기둥을 세웠다. 공포(?包)는 이층 기둥 위에 짜여지는데, 기둥 윗몸을 창방(昌枋)으로 결구하고 기둥 위에 주두(柱枓 : 대접받침)를 놓고 끝이 둥글게 초각(草刻)된 헛첨차를 놓았다. 일출목(一出目)의 행공첨차(行工?遮 : 외목도리와 장혀를 받치는 첨차)를 받치고, 다시 소로〔小累〕를 두어 외목도리(外目道里) 밑의 장혀〔長舌〕를 받친 몰익공식이다.
            일층 평면은 바닥 주위로 평난간을 두른 툇마루를 두었고, 이층 바닥 주위로는 계자난간을 두른 툇마루를 두었다. 천장은 우물천장이며 사방 둘레의 모든 칸에는 완자살창틀을 달았다.
            처마는 겹처마이며 육모지붕으로, 중앙의 추녀마루들이 모이는 중심점에 절병통(節甁桶 : 지붕마루의 가운데에 세우는 탑 모양의 기와로 된 장식)을 얹어 치장하였다.</content>
        <wido>37.579611</wido>
        <kyungdo>126.977028</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile2.uf.tistory.com%2fimage%2f205CD5274C9BDB99256EA7</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>경회루</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1 경복궁  </address>
        <content>1985년 1월 8일 국보 제224호로 지정되었다. 정면 7칸(34.4m), 측면 5칸(28.5m)이다. 조선의 정궁(正宮)인 경복궁이 창건된 것은 1395년으로, 이때 경회루 주위에 작은 연못이 조성되었고, 1412년(태종 12) 태종의 명에 의하여 큰 방지를 파고 경회루를 창건하였다. 1592년 임진왜란 때 불타서 273년간 폐허로 남아 있다가 1867년(고종 4) 흥선대원군에 의하여 재건되었다. 방지의 크기는 동서가 128m, 남북이 113m인데, 못 안에 방형의 섬을 만들고 거기에 누를 세웠다. 이 섬에 들어가는 3개의 석교(石橋)가 있는데, 모두 하엽동자(荷葉童子)에 회란석(廻欄石)을 섬 주위까지 돌렸다.
            경회루는 중루(重樓), 팔작지붕의 2익공(二翼工) 집으로, 누마루를 받는 48개의 높직한 돌기둥이 줄지어 서 있다. 외진주(外陣柱)는 방형석주(方形石柱)이고 내진주(內陣柱)는 원형석주(圓形石柱)이다. 기둥 둘레는 아래가 넓고 위가 좁아졌는데 그 체감률이 경쾌하여 조화적이다. 이 석주 위에 나무기둥을 세우고 중루를 만들었는데, 마루 밑은 우물천장을 하여 단청을 하였고, 위쪽 마루는 외곽 퇴간부분이 가장 낮고, 그 다음 고주(高柱)와 내고주(內高柱) 사이가 1단 높으며, 내고주 안의 깊은 오간(奧間)이 또 1단 높게 만들어졌다. 이는 외국 사신을 영접하고 연회를 베풀 때 품계(品階)대로 앉는 자리 구분이다.
            고주와 내고주 사이에 하방을 돌리고 사분합문(四分閤門)을 달아서 문을 내리면 방이 되게 되어 있다. 마루 끝 바깥 기둥에 낙양각이 장식되고 기둥 밖으로 계자난간(鷄子欄干)이 아름답게 설치되어 있고, 이 난간은 시각적(視覺的)으로 높은 기둥을 짧게 보이도록 끊어주는 역할을 하고 있다. 처마는 겹처마지붕이며, 용마루 끝에는 취두(鷲頭)가 설치되었고 추녀마루 위에는 용두(龍頭)와 잡상(雜像)이 설치되었다.
            용마루를 높여 웅대하게 보이도록 하기 위해 지붕의 물매가 급하고, 측면 지붕에는 큰 합각의 삼각형이 생겼는데 건물 평면이 커서 시각적으로 조화되어 있다. 이 집은 건축기술상 너무 커서 어려움이 있었으나 이를 잘 처리하여 견고하게 지었다. 한국 목조건축기술의 우수성을 과시하는 이 누각은 화려한 단청 그림자가 연못 속에 드리워지면 그 영상이 또한 매우 아름답다. 연못은 뱃놀이도 했던 곳이다.</content>
        <wido>37.579611</wido>
        <kyungdo>126.977028</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2fnational_treasure%2f1611732.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>창덕궁 경훈각</name>
        <address>서울특별시 종로구 율곡로 99</address>
        <content>창덕궁 대조전 뒤쪽에 있는 건물로, 대조전과는 복도로 연결되어 있다. 세조 7년(1461)에 전각 명칭을 바꿀 때 2층을 징광루, 1층을 광세전이라 했다는 기록을 보아 그 이전부터 2층 건물이었다는 것을 알 수 있다. 후에 1층은 경훈각으로 이름을 다시 바꾸었다. 1917년 화재 이후 재건하면서 정면 9칸?측면 2칸의 단층 건물이 되었다. 선조가 명나라 신종에게 받은 망의를 보관하던 경훈각의 대청 벽에는 1920년에 제작한 조일선관도와 삼선관파도가 걸려 있다.</content>
        <wido>37.579380</wido>
        <kyungdo>126.991021</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile226.uf.daum.net%2fimage%2f013B994F5101FFE834ECC4</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>경희궁지</name>
        <address>서울특별시 종로구 신문로2가 1-126</address>
        <content>경희궁은 광해군 때 창건되어 조선 후기 동안 중요한 정치공간으로 활용되었다. 숭정전(崇政殿)?융복전(隆福殿)?집경당(集慶堂)?흥정당(興政堂)?회상전(會祥殿)?흥화문(與化門) 등의 여러 부속건물이 세워져 있었으나 1829년(순조 29) 일어난 화재로 대부분이 소실(燒失)되었다가, 1831년에 중건되었다.
            이후 일제가 조선을 병합하면서 경복궁과 더불어 총독부 소유로 넘어갔다. 1907년 일제는 경희궁 안에 통감부 중학교를 세우면서 기존 건물들을 대부분 철거하였을 뿐만 아니라 지형도 높은 곳을 깎아 낮은 곳을 메우는 등 크게 변형시켰다. 그나마 남아 있던 숭정전?회상전?흥정당?흥화문?황학정 등도 다른 곳으로 팔려가거나 이전되었다. 숭정전은 1926년 동국대학교 구내로 이전되고, 흥정당은 2년 후에 광운사(光雲寺)로 이건되었으며, 흥화문은 1932년에 박문사(博文寺)의 산문(山門)으로 이축되었다가 장충동 영빈관 정문으로 사용되었다. 황학정은 1922년 사직단(社稷壇) 뒤 등과정(登科亭) 터로 이건되었다. 또한 경희궁 부지 2만 5천여 평을 떼어내어 전매국관사를 지어, 경희궁은 사람들의 기억속에서 사라지게 되었다.
            광복 뒤인 1946년에는 일본인학교가 서울중?고등학교로 이어졌는데, 1978년 5월 이 학교가 강남으로 이전함에 따라 주식회사 현대가 이를 매입하여 연수원 등으로 사용하기도 했다. 그러다가 1985년 서울특별시에서 궁터를 사적지로 지정하면서 시민들의 공원으로 개방하였다.
            1988년 들어서는 경희궁 복원작업에 착수하여 흥화문은 장충동 신라호텔에서 이건하여 원래의 위치에서 벗어난 곳에 세우고, 숭정전은 새 건물을 지어 복원하였다. 1988년에는 궁의 서쪽 구역에 있던 구 서울고등학교 건물을 보수하여 서울시립미술관으로 활용하다가 현재는 이 미술관의 분관으로 활용하고 있다. 그리고 궁궐 동쪽 구역에는 2002년 5월 개관한 서울역사박물관이 세워져 있다.</content>
        <wido>37.572161</wido>
        <kyungdo>126.967928</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2fhistory_site%2f1624845.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>관천대</name>
        <address>서울특별시 종로구 와룡동 2-1</address>
        <content>이 관천대는 조선시대 천문 관측대로 소간의대, 또는 첨성대라고 부르기도 했다. 숙종 14년(1688)에 축조된 이 관천대는 관상감에 세워진 조선 초기의 관천대와 함께 조선시대 천문대의 양식을 나타내는 대표적인 유물이다. 여기에는 조선시대의 기본적인 천체 관측기기의 하나인 간의를 설치하고 천체의 위치를 관측하였다. 관상감의 관원들은 이 관측대에서 하늘에서 일어나는 모든 현상을 끊임없이 관측하였다. 17세기의 천문 관측대로서 완전한 모습을 갖추고 있다는 점에서도 귀중한 유물이다.</content>
        <wido>37.580134</wido>
        <kyungdo>126.994038</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2ftreasure%2f1614102.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>광평대군묘역일원</name>
        <address>서울특별시 강남구 수서동 산10-1</address>
        <content>1981년에 서울특별시유형문화재 제48호로 지정되었다. 전체 면적 413,300㎡인 산에 광평대군 내외의 묘와 아들인 영순군(永順君)의 묘를 비롯해 광평대군의 양아버지인 무안대군(撫安大君) 방번(芳蕃) 내외의 묘 등 700여 기의 무덤이 있는 공동묘역이다.
            광평대군 장의공(章懿公) 이여(李璵)는 1425년(세종 7)에 세종대왕의 다섯째 아들로 태어나 1432년에 광평대군에 봉해졌다. 1437년에는 조선 태조의 일곱째 왕자로 제1차 왕자의 난이 일어났을 때 희생된 방번의 봉사손(奉祀孫)으로 입양되었다. 광평대군은 활을 잘 쏘았으며 문장(文章)에 밝고 음률과 수학에도 뛰어나 세종대왕의 총애를 받았다. 첨지중추원사(僉知中樞院事) 신자수(申自壽)의 딸과 결혼하여 영순군을 두었으나 생선을 먹다가 걸린 가시 때문에1444년에 죽었다.
            광평대군의 묘는 원래 지금의 강남구 삼성동 선릉(宣陵) 부근인 광주(廣州) 학당리(學堂里)에 있었는데, 이곳에 조선 성종의 능인 선릉이 들어서자 1495년(연산군 1)에 수서동 대모산 기슭으로 옮겼다. 이 묘역에는 오래된 종가재실과신도비를 비롯해 숙종 때 조사한 분묘의 소재 위치를 기록한 세장비(世葬碑)가 있다. 이 묘역 일원은 서울 근교에 있는 왕손의 묘역 가운데 원래의 모습을 가장 잘 보존하고 있다.</content>
        <wido>37.486726</wido>
        <kyungdo>127.092138</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2ftangible_cult_prop%2f2016012510453708.JPG</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>광화문</name>
        <address>서울특별시 종로구 사직로 161</address>
        <content>1395년(태조 4년) 9월에 창건되어 정도전(鄭道傳)에 의해 사정문(四正門)으로 명명되었고 오문(午門)으로 불리기도 하였다. 그러다가 1425년(세종 7년) 집현전 학사들이 광화문이라고 바꾸었다. 광화문은 석축기단(石築基壇)에 3개의 홍예문(虹霓門)를 만들고 그 위에 정면 3칸의 중층우진각 지붕으로 된 목조문루를 세웠다. 목조건축의 양식은 다포식(多包式)으로 상하층이 모두 외이출목(外二出目)?내삼출목(內三出目), 외부는 제공(諸工) 뿌리를 쇠서로 하고, 내부는 운공(雲工)을 만들었으며, 첨차(墅遮) 양측면에는 모두 파련초각(波蓮草刻)을 하였다. 이 건물은 섬세한 수법과 웅대한 구조를 보여주고, 전체적으로 균형과 조화를 이루어 장려한 외관을 지닌 가장 뛰어난 궐문(闕門)으로 평가되었다.
            광화문 3개의 궐문 중 가운데 칸이 높고 크다. 이곳은 임금이 행차하는 문이며 천정에는 주작(朱雀)을 그려넣었다. 정면 좌우에는 상상의 동물이자 영물인 해태상을 설치했다. 광화문 앞으로는 궐외각사인 이조(吏曹)?호조(戶曹)?예조(禮曹)?병조(兵曹)?형조(刑曹)?공조(工曹) 육조의 관아들이 늘어서 있었고 이를 육조거리라고 불렀다.
            임진왜란 때 소실되어 270여년 간 중건되지 못하다가 1864년(고종 1) 흥선대원군의 경복궁 재건으로 다시 옛 모습을 되찾았다. 한일병합 후 1927년 조선총독부가 해체하여 경복궁 동문인 건춘문(建春門) 북쪽에 이전시켰고, 설상가상 6?25전쟁 때 폭격으로 소실되고 말았다. 1968년에 전통적인 광화문의 모습을 상실한 채 철근콘크리트 구조로 복원시켰다. 그나마 도로확장을 위해 위치도 뒤쪽으로 밀려나 있었다. 2006년 12월부터 광화문 복원 및 이전 공사가 시작되어 전통적인 옛 모습을 찾기 시작했으며 2010년 8월에 완공되었다.</content>
        <wido>37.575996</wido>
        <kyungdo>126.976901</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2fhistory_site%2f1624482.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁 교태전</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1</address>
        <content>태조가 조선을 건국한 지 3년 후인 1394년에 경복궁을 창건할 당시에는 교태전이 없었으며 그 이후에 지어졌다. 건립시기는 확실하지 않지만 세종 때에 교태전이 지어진 것으로 추정된다. 교태전(交泰殿)은 왕비의 침전으로 중궁(中宮) 또는 중전(中殿)으로 불렀다. 교태전이라는 명칭은 주역(周易)의 64괘 중 태(泰)괘에서 따온 것인데 괘의 형상은 위로는 곤(坤)이고 아래는 건(乾)이 합쳐진 모양이다. 지천태(地天泰), 즉 하늘과 땅의 기운이 조화롭게 화합하여 만물이 생성한다는 의미를 담고 있다.
            전각의 규모는 정면 9칸 측면 5칸이며 장대석 4벌대로 기단을 쌓아 장방형의 큰 규모의 전각으로 지붕에는 용마루가 없다. 우측에는 원길헌(元吉軒)이 위치하고, 좌측에 함홍각(含弘閣), 동북쪽에 건순각(健順閣)이 부속 건물로 연결되어 있다. 교태전으로 들어가는 문은 양의문(兩儀門)이라고 이름지었으며 음양의 조화를 의미한다. 1553년 명종 때 경복궁 화재로 소실되었다. 그후 1555년(명종 I0) 8월에 다시 지었으나 이것 역시 임진왜란 때 병화(兵火)로 소실되었다. 1869년(고종 6)에 새로 창건하였으나 창덕궁에 큰 화재가 일어나 내전이 불타버리자, 이를 복구하기 위해 경복궁 교태전을 헐어서 재목으로 사용하였다. 현재의 건물은 1990년에 다시 중건한 것이다.</content>
        <wido>37.579611</wido>
        <kyungdo>126.977028</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fpds4.egloos.com%2fpds%2f200703%2f24%2f75%2fb0052375_0703256.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>국립4.19민주묘지</name>
        <address>서울특별시 강북구 수유동 580-1</address>
        <content>삼각산(북한산) 기슭의 국립 4.19 묘지는 1960년 4.19 혁명 때에 희생된 224분의 합동 분묘로서, 이들을 기리는 기념탑이 세워져 있고, 기념탑 중앙에는 의롭게 죽어간 이들을 기리는 탑문이 새겨져 있다. 135,901m²의 묘지 경내에는 소나무와 향나무, 주목과 단풍나무 등으로 아담하게 꾸며져 있으며, 1,652.9m² 규모의 기념관과 영정을 모신 유영봉 안소는 한식 목조건물이 330.58m² 규모로 확장되어 있다. 그 외에 상징문, 민주의 뿌리, 정의의 불꽃 등 조각 작품과 연못이 있으며, 보도블록을 예쁘게 깔아 놓은 산책로와 야외 의자도 있다. 벚꽃이 피는 5월, 공원에서 바라보는 삼각산(북한산)은 어머니 품과 같은 아늑함과 화려함을 동시에 느낄 수 있으며, 일몰의 풍경은 장관이다.</content>
        <wido>37.649006</wido>
        <kyungdo>127.007789</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile211.uf.daum.net%2fimage%2f017A104950863D1027BD21</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>국립 서울 현충원</name>
        <address>서울특별시 동작구 현충로 210</address>
        <content>1955년 7월 15일 국군묘지로 창설되어 전사 또는 순직군인과 군무원 및 종군자의 영현을 안장하였으나, 10년 후인 1965년 3월 30일 국립묘지로 승격되어 국가원수, 애국지사, 순국선열을 비롯하여 국가유공자, 경찰관, 전투에 참가한향토예비군 등이 추가 안장되었다. 1996년 6월 1일 국립묘지관리소라는 관리기관 명칭이 국립현충원으로 변경되었고 2006년에는 국립서울현충원으로 변경되었다. 계속된 안장으로 서울의 국립현충원이 만장되자, 1979년 국립대전현충원을 창설하여 그곳에 안장하고 있다.
            안장 대상은 군인 및 군무원으로 전사 또는 순직한 자, 전사한 향토예비군, 장관급 장교 또는 20년 이상 군에 복무한 자, 전투에 참가하여 무공이 현저한 자, 국장(國葬) 또는 국민장으로 장의된 자, 순국선열 및 애국지사, 군인?군무원?경찰관으로 전투?공무수행 중 상이를 입고 퇴직 후 사망한 자, 임무수행 중 전사?순직한 경찰관, 국가 또는 사회에 공헌한 공로가 현저한 자, 대한민국에 공로가 현저한 외국인 사망자 등이다.
            묘역은 국가원수 묘역, 애국지사 묘역, 국가유공자 묘역, 군인?군무원 묘역, 경찰관 묘역, 일반 묘역, 외국인 묘역으로 구분되어 있고, 전체 형국은 공작새가 아름다운 날개를 펴고 있는 공작장비형(孔雀張飛形)이며 또 장군이 군사를 거느리고 있는 듯한 장군대좌형(將軍大坐形)이기도 하다.
            경내에는 무용용사탑, 전쟁기념관, 현충관, 충렬대 등이 있으며 2013년 기준 국가원수 3위, 임시정부요인 18위, 애국지사 259위, 국가유공자 66위, 일반유공자 19위, 장군 371위, 장교 5,864위, 부사관 및 사병 50,605위, 군무원1,980위, 경찰 1,032위, 위패 10만 3000여 위, 무명용사 1,001여 위 등이 안장되어 있다.
            서울특별시 동작구에 있으며, 전체면적은 143만 ㎡에 이른다. 1979년 8월 29일 대전광역시 유성구에 창설한 국립대전현충원은 국립서울현충원의 2배가 넘는 329만 6807㎡의 면적에 1986년 이후의 영현을 안장하고 있다.</content>
        <wido>37.500576</wido>
        <kyungdo>126.972642</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2ftong.visitkorea.or.kr%2fcms%2fresource%2f37%2f566937_image2_1.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>근정문</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1</address>
        <content>조선이 건국되면서 태조 4년인 1395년에 지어진 건물이며, 임진왜란 때 화재로 소실되었다가 1867년(고종 4) 중창(重創)되었다. 조선왕실을 상징하는 근정전의 대문으로 가치가 평가되어, 1985년 1월 8일 보물 제812호로 지정되었다.
            근정문은 근정전 앞 금천교(錦川橋) 건너편에 있는 문으로서 정면 5칸, 측면 2칸의 중층(重層)이며, 외삼출목(外三出目)?내삼출목(內三出目)의 다포집 우진각지붕이다. 3단의 기단위에 세워져 있으며 둥글게 다듬은 초석위에 기둥을 세웠다. 정면에는 계단에는 봉황 2마리가 새겨진 답도를 깔았고 양쪽으로 서수 2마리가 놓여있다. 계단의 폭마다 당초문을 섬세하게 조각하였다.
            근정문 행각은 경복궁이 창건되던 초기에는 단랑형 행각이었다가 고종 때 경복궁이 중창되면서 복랑형(複廊型:이중기둥)으로 확장되었다. 남행각(南行閣)의 동랑협문(東廊夾門)을 일화문(日華門), 서협문을 월화문이라 하고, 동서 행각의 동루를 융문루(隆文樓), 서루를 융무루(隆武樓)라 한다. 행각의 진주초석(陣柱礎石)은 원초석(圓礎石)이고, 중앙의 주초석은 방형초석이며, 가구(架構)는 1고주(一高柱)?5량가구(五樑架構)?단익공(單翼工) 양식이다. 근정전 남행각은 근정문 좌우로 펼쳐져 있으며 각 15칸이다. 행랑의 벽체에는 빗살창을 내었다. 동행각와 서행각은 각각 42칸이며 바깥쪽 기둥을 받치는 주춧돌은 둥근형으로 다듬은 돌이고 행랑의 안쪽에 있는 기둥은 네모난 돌로 다듬었다. 벽체에는 창을 내었는데 정자살창으로 만들었다.</content>
        <wido>37.579611</wido>
        <kyungdo>126.977028</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2ftreasure%2f1613973.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>근정전</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1 </address>
        <content>1395년(태조 4)에 경복궁이 창건되면서 지어진 건물이며 역대 국왕의 즉위식이나 대례 등이 거행되었고 조선 왕실을 상징하는 건물이다. 1395년에 지은 것은 임진왜란 때 불타고, 현재의 것은 조선 말기인 1867년(고종 4) 11월에 흥선대원군이 136년만에 중건(重建)한 것이다. 다포양식(多包樣式)의 건물로, 현존하는 국내 최대의 목조건물이다.
            이중의 월대를 설치하고 그위에 전각을 세웠다. 정면과 후면, 좌우 측면에 계단 설치되었으며 상, 하 월대에는 하엽동자를 받친 돌난간을 둘렀다. 각 계단과 월대 모서리에는 12지신상을 조각하였고 정면 계단에는 석수를 조각하였고 답도에는 봉황을 새겨넣었다. 다포양식의 전각은  정면 5칸(30m), 측면 5칸(21m)의 중층 팔작지붕의 큰 직사각형 건물이다. 기단의 4면은 석란(石欄)으로 둘려지고, 월대가 있는 마당에는 박석을 깔았고, 월대 정면 계단 아래에서 근정문 방향으로 좌우에는 정1품에서 종9품까지 품계석(品階石)을 세웠다.
            건물 내부에는 12개의 높은 기둥을 정면으로 4개, 측면으로 4개씩을 세워 천장을 받들게 함과 동시에 궁전 안을 중앙부의 내진(內陣)과 주위를 도는 외진(外陣)으로 구분하는 역할을 겸하게 했다. 중앙간 북쪽 후면에 방형(方形)의 보좌(寶座)를 두고, 그 단상에 어좌(御座)와 그 뒤에 일월오악(日月五嶽, 일월곤륜도)을 그린 병장(屛障)을 세우고, 그 위에 화려한 보개(寶蓋)를 달았다. 두공(枓?  )은 상?하층이 외삼출목(外三出目), 내사출목(內四出目)이며 내출목에서는 수설(垂舌)이나 앙설(仰舌)이 구름무늬처럼 새겨진 운궁(雲宮)으로 되었고, 살미[山彌] 표면의 초화각무늬[草花刻文]나 단청(丹靑)?금색쌍룡(金色雙龍)과 조화되어 화려한 장식적 효과를 낸다. 전체적으로 장식적 의장(意匠)을 마음껏 담고 있어, 다소 과식(過飾)의 감이 있기는 하나 조선 말기 건축의 정수라 할 수 있고, 당시 건축술의 높은 수준을 보여주는 표본적 건물이다. 1985년 1월 8일 국보 제223호로 지정되었다.</content>
        <wido>37.579611</wido>
        <kyungdo>126.977028</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fdunggu.com%2fPalace%2fgyeongbokgung%2fgyeongbokgung2_30.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>금강반야바라밀경</name>
        <address>서울특별시 종로구 가회동 1-11</address>
        <content>대승불교의 근본을 이루는 경전. 줄여서 『금강경』이라고 함. 『대반야경(大般若經)』 600권 중 제9회 『능단금강분(能斷金剛分)』의 별역(別譯)으로 부처님과 제자 수보리(須菩提)의 문답형식으로 되어 있다. 선종에서는 육조 혜능(慧能)이 이 경문을 듣고 깨달음을 얻었다고 하여 가장 중요시한다.</content>
        <wido>37.585012</wido>
        <kyungdo>126.984825</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2ftreasure%2f1613897.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>금원</name>
        <address>서울시 종로구 와룡동 2-71</address>
        <content>1405년(태종 5) 창덕궁이 이궁(離宮)으로 창건되고 이듬해인 1406년에는 후원 동북쪽에 해온정(解溫亭)을 짓고 그 앞에 못을 팠으며, 후원 북쪽에는 인소전(仁昭殿)을 지었다. 인소전은 1408년에 문소전(文昭殿)으로 이름을 바뀌었으며 이 해에 태조와 신의왕후(神懿王后)의 신주를 모셨다.
            문소전 동쪽에는 태조를 위한 원찰(願刹)이 있었는데, 1433년(세종 15) 문소전을 경복궁으로 옮기면서 7명의 승려가 거주하던 원찰은 철거되었다.
            세조가 1459년(세조 5) 경복궁에서 창덕궁으로 옮기면서 후원에 새로운 못을 팠으며 이 때 열무정(閱武亭)이 건립되었다. 열무정의 위치는 현재의 부용지(芙蓉池) 주변으로, 이곳에는 마니정(摩尼井),파리정(璃井),유리정(琉璃井),옥정(玉井) 등 네 곳의 샘이 있었다. 지금 이곳에는 사정기비(四井紀碑)가 서 있고, 세조 때 만든 샘 하나가 남아 있다.
            1463년 창덕궁 후원을 크게 확장하였는데 1462년에 계획하였던 동쪽 담에 인접된 민가 73區를 철거하고, 다시 북쪽 담에 인접한 민가 58區를 철거하면서 담 밖에 있던 동점(東)의 산줄기를 담 안으로 넣기 위하여 100척(尺)을 더 뒤로 물린 다음 담을 쌓게 하였다.
            이 때 둘레가 4,000척이었으며 도성(都城) 주위의 주민을 징발하여 담을 쌓았는데, 109가(家)를 1통(統)으로 하여 1통이 25척씩 쌓게 하였으며 모두 160통이 이 일에 징발되었다.
            『세조실록』1467년(세조 13) 4월의 기사에는 신모정(新茅亭)이라는 정자가 보이며 1468년 무일전(無逸殿)이 건립되는 등 세조 때에 원유(苑)의 시설이 대폭 확장되었다.
            연산군은 이 후원에서 여희(女姬)들과 더불어 잔치를 벌이고 새나 짐승을 놓아기르며 사냥을 즐기는 방탕한 생활을 하였다고 한다. 1497년에는 사람들이 후원에서 벌어지는 유락(遊樂)을 엿본다고 서쪽 담을 높게 쌓았고, 1503년 동쪽과 서쪽 담 밑에 사는 민가를 모두 헐어냈다. 1504년에는 성균관이 후원에 인접하였다는 이유로 다른 곳으로 옮기게 했으며, 이듬해에는 경회루(慶會樓)와 같은 서총대(瑞蔥臺)를 만들게 하였는데, 높이가 10여척인 대 위에는 1,000명이 앉을 수 있고 돌난간에는 용을 조각하였다.
            이 공사에 감독관이 100명, 일꾼이 수만 명 동원되었다고 한다. 서총대 앞에는 경회루 앞과 같이 큰 못을 조성하였고 군인들로 하여금 양강(兩江)의 배를 끌어다가 못에 띄우게 하였다. 그러나 이 못은 완공을 보지 못한 채 중종이 즉위하면서 철거되고 말았다.
            1592년 임진왜란이 일어난 뒤 이 후원은 20년간 폐허가 되었다가 1610년 불타 버린 창덕궁을 복구하면서 광해군은 많은 신하들의 반대에도 불구하고 후원에 책방(冊房)을 만들고 별전(別殿)과 소정(小亭) 등을 여러 곳에 짓고 기이한 꽃과 이상한 수목, 괴석을 즐겨 그 기묘하고 사치함이 예전에 볼 수 없는 경관이었다 한다. 이때 영화당(暎花堂)이 건립되었다.
            1636년(인조 14)에 탄서정(歎逝亭 : 뒤에 逍遙亭으로 개칭)운영정(雲影亭 : 뒤에 太極亭으로 개칭)청의정(淸亭)을 짓고 옥류천(玉流川)을 가꾸고 어정(御井)을 팠다. 이어 1642년에 관덕정(觀德亭), 1643년에 심추정(深秋亭), 1644년에 육면정(六面亭)인 존덕정(尊德亭), 1645년에 취향정(醉香亭 : 뒤에 喜雨亭으로 개칭), 1646년에 벽하정(碧荷亭 : 뒤에 淸荷閣으로 개칭), 1647년에 취승정(聚勝亭 : 뒤에 樂民亭으로 개칭)?관풍정(觀?亭)이 건립되었다. 인조가 후원에 정자를 많이 건립한 것은 세자가 북경의 궁관제도를 보고 와서 왕에게 알리자 이를 본뜬 데에 그 이유가 있었다.
            1688년(숙종 14)에 청심정(淸心亭), 1691년에 능허정(凌虛亭), 1692년에 애련정(愛蓮亭)을 지었다. 1704년에는 명나라 신종을 봉사(奉祀)하는 대보단을 조성하고 1707년에는 척뇌당(滌惱堂)을 건립하였다.
            1777년(정조 1)에 왕의 영정과 글씨, 보책(寶冊), 인장(印章) 등을 두는 규장각(奎章閣)을 짓고 1792년에는 숙종 33년에 건립한 택수재(澤水齋)를 헐고 다시 지으면서 이름을 부용정(芙蓉亭)으로 바꾸었다.
            또 정조 연간에는 옛 열무당 터에 왕의 글씨를 보관하는 봉모당(奉謨堂)을 건립하였다. 1827년(순조 27)에 의두합(倚斗閤)을 짓고, 1828년에는 효명세자(익종으로 추존)가 순조에게 존호례를 올리면서 의례를 치르는 장소로 연경당(演慶堂)을 건립하였다. 1921년에는 후원 서북쪽에 선원전(璿源殿)이 건립되었다.
            창덕궁 후원의 명칭에 대하여는 역대 왕조실록에 후원,북원,금원(禁苑) 등이 보이는데 후원이라 부른 것이 가장 많다. ‘비원’이란 명칭은 1904년(고종실록 광무 8년 7월 15일)부터 나타난다.</content>
        <wido>37.579380</wido>
        <kyungdo>126.991021</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fimage.kolonsports.com%2fupload%2fcontents%2fbasecamp%2foutdoorphoto%2f1227608024303.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>낙선재</name>
        <address>서울 종로구 와룡동 2-71</address>
        <content>정면 6칸, 측면 2칸의 단층 팔작(八作)기와지붕이며, 누마루가 깔려 있고, 모두 17칸 반의 규모이다. 장대석(長臺石) 위에 초석(礎石)을 놓고, 네 기둥을 세웠다. 기둥은 모기둥이며, 기둥 머리에 대들보를 걸었으며, 익공(翼工)을 끼웠다. 누마루 아래에는 아궁이를 내기 위하여 단을 높였고, 아궁이의 벽에는 작은 돌을 불규칙적으로 붙여놓았다. 처마는 겹처마이며, 안허리의 굽음새도 적당하게 잡혔다. 또한 정면 6칸, 측면 2칸의 석복헌(錫福軒)과 이어져 있다.
            원래 이곳은 상중(喪中)에 있는 왕후들이 소복(素服) 차림으로 기거하던 곳이며, 1963년 일본에서 돌아온 영친왕(英親王) 이은(李垠)이 이곳에서 사망하였다. 상중에 왕후들이 기거하던 곳이라 하여 단청(丹靑)도 하지 않았다.</content>
        <wido>37.579380</wido>
        <kyungdo>126.991021</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fdunggu.com%2fPalace%2fchangdeokgung%2fchangdeokgung67.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>낙성대</name>
        <address>서울특별시 관악구 낙성대동 228</address>
        <content>정면 5칸, 측면 2칸의 팔작지붕 건물. 서울특별시 유형문화재 제4호. 강감찬의 출생지로서, 그가 출생할 때 별이 떨어졌다고 하여 낙성대라는 이름으로 전하여오고 있다.
            강감찬의 애국충정을 기리고자 서울시에서는 1973년에서 1974년까지 2년간에 걸쳐서 이곳을 정화하면서 사괴석(四塊石)으로 409m의 담장을 쌓고 사당 안국사(安國祠)를 지었는데, 이것이 곧 낙성대이다. 안국사는 외삼문인 맞배지붕의 안국문(安國門)을 거쳐 내삼문 안에 건축되었는데, 사당 안에는 장군의 영정이 모셔져 있다.
            한편, 1974년 6월 10일 안국사가 완공되자 서울시에서는 그 날짜로 공원으로 지정하여 유료공원으로 관리하고 있다. 공원의 총면적은 3만 1350㎡이나 성역화된 곳은 1만 1550㎡이며, 안국사의 면적은 237.6㎡이다. 공원 경내에 5만 그루의 나무를 심었고, 공원 입구에 큰 연못을 파서 구름다리를 놓았으며 성역화 경내에도 낙성교가 있다.
            이곳에는 고려시대에 건립된 삼층석탑이 있으며, 탑에는 ‘姜邯贊落星垈(강감찬낙성대)’라는 명문이 새겨져 있다. 이 탑은 원래 강감찬이 태어난 봉천동 218번지 집터에 있던 것을 1973∼1974년 정화사업에 따라 현위치로 옮겨왔으며, 그 터에는 따로 유허비를 세워 사적지임을 표시하였다.
            탑의 양식은 단층기단 위의 삼층탑으로, 노반 이상의 상륜부(相輪部)는 없어졌다. 기단석은 각 면에 한 장의 면석이 둘러 면마다 우주(隅柱: 모서리기둥)가 새겨져 있다. 한 장의 돌로 된 갑석 한가운데에 옥신받침이 있다. 탑신의 옥신석에는 각기 우주가 모각되었고, 옥개석은 경사가 완만한 편이며, 층급(層級)은 2단으로 매우 간결하다.
            임진왜란 때 왜군들이 석탑의 대석을 비틀어 어기고 탑의 위층을 빼어 한 층을 낮추어 정기를 줄이고 탑 안에 있던 보물을 훔쳐갔다는 일화가 전한다. 그들은 탑만이 아니라 탑 주위에 있던 병풍바위와 선돌바위도 모두 부수고, 탑의 동쪽 구릉을 파내어 땅의 혈맥을 끊기도 하였다고 전하여온다.</content>
        <wido>37.471023</wido>
        <kyungdo>126.959959</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile29.uf.tistory.com%2fimage%2f20446E374D6B3AD918077E</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>남산골 한옥 마을</name>
        <address>서울특별시 중구 퇴계로34길 28</address>
        <content>1989년 남산골의 제모습 찾기 사업에 의해 조성한 마을로 수도방위사령부 부지를 인수하여, 서울특별시 지정 민속자료 한옥 5개 동을 이전 복원하고 전통정원으로 꾸몄다. 1998년 4월 18일에 개관하였다.
            한옥은 변형이 없는 순수한 전통가옥을 선정하였다. 순정효황후 윤씨 친가는 종로구 옥인동에 있는데 너무 낡아 옮기지 못하고 건축양식 그대로를 본떠 복원하였다.
            해풍부원군 윤택영댁 재실(서울민속자료 24)은 동대문구 제기동에 있던 것을 이전하였고, 관훈동 민씨 가옥(서울민속자료 18)은 종로구 관훈동에 있던 것을, 오위장 김춘영 가옥(서울민속자료 8)은 종로구 삼청동에 있던 것을 이전 복원하였다. 경복궁 중건시 도편수였던 이승업 가옥(서울민속자료 20)은 이승업이 1860년에 지은 집으로 중구 삼각동에 있던 것을 이전 복원하였다.
            서울특별시 지역의 사대부 가옥부터 서민 가옥까지 당시의 생활방식을 한자리에 볼 수 있도록 집의 규모와 살았던 사람의 신분에 걸맞은 가구들을 예스럽게 배치하였으며, 전통공예 전시관에는 무형문화재로 지정된 기능보유자들의 작품과 관광기념상품이 전시되어 있다.
            마을 안의 남산골 전통정원은 남산의 산세를 살려 자연식생인 전통수종을 심었으며, 계곡을 만들어 물이 자연스럽게 흐르도록 하였고 정자, 연못 등을 복원하여 전통양식의 정원으로 꾸몄다. 마을의 가장 깊숙한 곳에는 오늘날의 시민생활과 서울특별시의 모습을 대표할 수 있는 문물 600점을 담은 캡슐을 지하 15m에 수장해 둔 타임캡슐광장이 있다.
            한옥마을에서는 프로그램에 의해 진행되는 한국의 연극, 놀이, 춤 등이 공연되어 옛 문화를 접하며 배울 수 있는 장소로 활용한다.</content>
        <wido>37.559324</wido>
        <kyungdo>126.994488</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2ftour.junggu.seoul.kr%2fimages%2fh02_culture%2fimg_h21_top_04_thumnail_1.gif</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>봉수대</name>
        <address>서울특별시 중구 예장동 8-1</address>
        <content>조선을 건국한 태조 이성계는 1394년 도읍을 한양으로 옮긴 후 목멱산(남산)에 봉수대를 설치하였다. 전국의 봉수가 최종적으로 모두 목멱산 봉수대에 전달되도록 하였는데, 목멱산 봉수대는 중앙 봉수대로서 중요한 역할을 담당하였다. 목멱산에 설치된 봉수대는 갑오개혁 다음 해인 1894년까지 거의 500여 년 동안이나 사용되었다. 봉수대의 명칭은 현 남산의 옛 이름을 따서 목멱산(木覓山) 봉수라고 하기도 하고 서울에 있다고 하여 경봉수라고도 하였다. 목멱산 봉수대는 동쪽에서부터 서쪽으로 5개소가 있던 것으로 알려져 있으나 정확한 위치는 알 수 없다. 현재의 목멱산 봉수대는 《청구도》 등 관련자료를 종합하고 고증하여 현 위치에 1개소를 복원한 것이다.
            봉수란 근대적 통신수단이 발달되기 전까지 세계의 여러 나라에서 중요한 국가적 통신수단으로 사용하였던 제도이다. 변방에서 긴급한 사태가 발생한 경우 그 사실을 가까운 관아와 해당 지역에 신속하게 알려 위급한 사태에 빨리 대처하도록 하기 위한 것이었다. 그와 동시에 일정한 거리를 두고 여러 곳에 설치한 봉수대를 릴레이식으로 중앙에 알리는 역할도 하였다.
            한국의 경우 봉수는 밤에는 불, 낮에는 연기를 이용하였다. 평상시에는 하나, 적이 나타나면 둘, 경계에 접근하면 셋, 경계를 침범하면 넷, 경계에서 적과 아군이 접전 중이면 다섯을 올리도록 하였다. 서울특별시는 목멱산 봉수대 이외에도 무악동 봉수대, 아차산 봉수대를 복원하고 서울특별시 기념물 13호와 15호로 각각 지정하였다. 목면산(남산) 봉수대는 1993년 9월 20일 서울특별시기념물 제14호로 지정되었다.</content>
        <wido>37.551944</wido>
        <kyungdo>126.988560</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.chosun.com%2fmedia%2fphoto%2fnews%2f200611%2f200611220091_01.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>단봉문</name>
        <address>서울특별시 종로구 율곡로 99</address>
        <content>창덕궁의 정문인 돈화문(敦化門, 보물 제383호)에서 동쪽으로 이어진 담장에 나 있는 문(門)이다. 중국 당나라 장안성(長安城)의 대명궁(大明宮) 남문이었던 단봉문에서 딴 이름으로, 단봉(丹鳳)이란 목과 날개가 붉은 봉황을 일컫는 말이다. 돈화문은 왕과 사헌부의 대사헌을 비롯한 대관들이 드나들던 문이었으며, 단봉문은 왕족과 그 친인척 그리고 상궁들의 전용문이었다. 임오군란 때 명성황후가 상궁 차림으로 변복하고 단봉문을 빠져나가 장호원에 있던 민응식의 집으로 피신했다고 한다.</content>
        <wido>37.579380</wido>
        <kyungdo>126.991021</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile227.uf.daum.net%2fimage%2f2075AA1B4B6C170D831F45</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>내팔각칠층석탑</name>
        <address>서울특별시 종로구 창경궁로 85</address>
        <content>1992년 1월 15일 보물 제1119호로 지정되었다. 높이 6.5m. 조성연대는 1470년이다.
            4각형 지대석 위에 8각의 안상지대석(眼象地臺石) 2단을 놓고 그 위에 1단의 연꽃 굄을 놓아 8각의 면석(面石)을 받고 있다. 면석 각 면에는 꽃무늬를 조각하고 갑석에도 연꽃무늬와 안상을 조각하였으며 높직한 복련(覆蓮)굄돌과 낮고 높은 2단의 굄대로 탑신부를 받고 있다. 탑신부는 첫층이 높으며 그 윗층돌은 체감이 적은 편이다. 옥개석은 목조건축의 지붕처럼 기왓골이 표시되어 있다. 첫층 탑신이 불룩하고 형태도 라마탑에 가까우며 탑신뿐만 아니라 기단부가 8각원당형(八角圓堂形)이라는 점이나 탑신 전체에서 느끼는 점 등이 역시 라마탑의 형태를 연상하게 한다.
            첫층 탑신부에는 4각형의 대리석을 끼워 다음의 1행 3자씩, 4행의 명문(銘文)과 1행의 조성연대가 각자(刻字)되어 있다. “遼陽重, 開山都, 綱挻玉, 巖壽塔” “大明成化六年庚寅歲秋七月上澣吉日造” 여기서 성화 6년은 1470년(성종 원년)에 해당한다. 이 석탑은 일제강점기 초기 창경궁에 이왕가박물관을 만들 때 만주에서 가지고 온 상인으로부터 매입하여 세운 것이라 한다. 한국에 있는 유일한 중국 석탑이어서 가치가 크다.</content>
        <wido>37.578775</wido>
        <kyungdo>126.994876</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2ftreasure%2f1614595.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>창경궁 대온실</name>
        <address>서울특별시 종로구 창경궁로 185</address>
        <content>1909년에 건립한 국내 최초의 서양식 온실로 철골 구조와 유리, 목재가 혼합된 건축물이다. 창경궁 식물원은 일제가 순종을 창덕궁에 유폐시킨 뒤 왕을 위로한다는 명목으로 동물원과 함께 지은 것이다. 일본 황실 식물원 책임자였던 후쿠와가 1907년 설계하고 프랑스 회사에서 시공했는데 당시에는 동양 최대의 규모였다. 처음에는 대온실 후면에 원형 평면의 돔식 온실 2개를 서로 마주 보게 세웠으나 후에 돔식 온실 2개는 철거하여 현재 대온실만 남아 있다.
            19세기 말 시작된 세계박람회 전시 건물의 형식을 따른 근대 건축물로 19세기부터 근대 건축에 사용되기 시작한 철과 유리가 우리나라의 건축물에 사용된 모습을 볼 수 있다. 서울특별시 종로구 와룡동 2-1번지 창경궁 경내에 있다.</content>
        <wido>37.582965</wido>
        <kyungdo>126.993967</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile3.uf.tistory.com%2fimage%2f186E1B364FA78B49320174</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>창덕궁 대조전</name>
        <address>서울 종로구 와룡동 2?71 </address>
        <content>창덕궁대조전은 창덕궁 창건 때인 1405년(태종 5)에 함께 지어졌는지는 확실하지 않지만, 1496년(연산군 2)에 중수하였다는 기록이 있어 그 이전에 지어졌음을 확인할 수 있다. 임진왜란 때 소실되었다가 1609년(광해군 1) 창덕궁 재건 때 다시 지어진 것으로 보인다.
            그러나 인조반정 때 또 불에 타, 1647년(인조 25)에 다시 중건되었다. 이때는 인경궁(仁慶宮)의 경수전(慶壽殿)을 철거하여 이건하였다. 1833년(순조 33)에 또다시 소실되었다가 이듬해 재건되었다. 1917년에도 불에 타자, 1919년에 경복궁에 있던 교태전(交泰殿)을 이건(移建)하여 오늘에 이르고 있다.
            이와 같이 대조전은 수차례에 걸쳐 소실되고 재건되어, 본건물 자체는 물론 주변의 부속건물들도 많은 변화를 거쳤다. 현재 대조전은 선정전의 동쪽, 희정당 북쪽에 위치하여 정면에 선평문을 두고 건물 동쪽에 흥복헌(興福軒), 서쪽에 융경헌(隆慶軒)이라는 익각(翼閣)을 달고 있으며, 함광문(含光門)?청향각(淸香閣) 등과 행각으로 연결되어 있다.
            그 둘레에는 양심합(養心閤)?경훈각(景薰閣) 등이 있고 이들 건물 뒤로는 여러 단의 화계가 장대하게 구성되어 있다.
            19세기경에는 이곳에 청기와를 덮은 2층 누각인 징광루(澄光樓), 대조전과 같이 용마루가 없는 건물인 집상전(集祥殿)과 주변의 수많은 행각들이 있어 더욱 장려한 구성을 하였다.</content>
        <wido>37.583730</wido>
        <kyungdo>126.990836</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile216.uf.daum.net%2fimage%2f134AF7014CB95FBF4F33E7</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>덕수궁 대한문</name>
        <address>서울특별시 중구 태평로2가 세종대로 99</address>
        <content>정면 3칸, 측면 2칸의 다포계(多包系) 우진각지붕집이다. 원래 정전(正殿)인 덕수궁 중화전(中和殿)의 정면에 있었던 것을 나중에 동쪽으로 옮긴 것이다. 1897년(광무 1) 고종이 명례궁(明禮宮)을 옛이름인 경운궁(慶運宮)으로 다시 부르게 하고 1906년 4월에 그 정문인 대안문(大安門)을 수리하기로 하고 문의 명칭도 대한문으로 고쳤다. 수리하면서 겹처마에 단청을 하였으며 각마루에 양성(兩城)을 하고 취두(鷲頭) ?용두(龍頭) ?잡상(雜像)을 얹었다. 현판은 당시의 궁전대신 남정철(南廷哲)이 썼다.</content>
        <wido>37.565026</wido>
        <kyungdo>126.976539</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfs8.blog.daum.net%2fimage%2f7%2fblog%2f2009%2f05%2f27%2f12%2f42%2f4a1cb6a07bc5c</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>세종대왕 동상</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1-72</address>
        <content>경복궁 앞 세종로에 조성되어 있는 광화문광장에는 세종대왕 동상이 있다. 세종대왕은 민족의 영웅으로서 경복궁에서 즉위하여 승하하신 최초의 임금이었던 역사적 사실 등을 고려해 새로운 정신으로 세종대왕 동상을 건립하여 민족의 자긍심을 높이고, 민족의 우수성을 세계에 널리 알리기 위해 세종대왕 동상을 제작하게 되었다.
            동상은 높이 6.2m, 폭 4.3m 규모로 기단 위에 좌상으로 남쪽 방향을 향하고 있으며 이순신 장군 뒤(250m)에 자리잡고 있다. 동상의 모습은 왕의 위엄보다는 온화한 표정으로 한손에는 책을 들고 또 다른 손은 백성들을 다독이는 듯한 친근한 느낌을 준다.
            세종대왕 동상 전면 공간에는 혼천의(渾天儀, 천체의 운행과 그 위치를 측정하여 천문시계의 구실을 하였던 기구), 측우기(測雨器, 조선 세종 이후부터 말기에 이르기까지 강우량을 측정하기 위하여 쓰인 기구), 앙부일구(仰釜日晷, 17~18세기에 제작된 해시계)를 만들어 전시해 놓았고 광장 가장자리에 흐르는 물길에는 조선시대 연표가 새겨져 있다. 그리고 동상 후면에는 기둥형태의 6개 열주에는 집현전 학사도, 주자소도, 6진 개척도, 대마도 정벌도, 지음도, 서운관도를 부조 형식으로 조각해 세종대왕의 업적을 상징적으로 보여주고 동상 후면 기단에는 세종이야기 전시관 지하로 통하는 입구가 있다.</content>
        <wido>37.572842</wido>
        <kyungdo>126.976900</kyungdo>
        <image>https%3a%2f%2fmedia-cdn.tripadvisor.com%2fmedia%2fphoto-s%2f09%2f43%2f7b%2f89%2fstatue-of-sejong-the.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>도편수 이승업 가옥</name>
        <address>서울특별시 중구 필동2가 84-1</address>
        <content>서울특별시 민속자료 제20호. 현재는 남산골 한옥마을에 옮겨져 있다. 고종이 경복궁을 중건할 때 도편수의 한사람이었던 이승업(李承業)이 1860년대 지은 중인집이다.
            본래에는 안채와 사랑채, 행랑채, 안채아랫채, 사랑아랫채, 사랑뒷채, 사잇담 등이 있었으나 모두 헐리고 안채와 사랑채만이 남아있다. 안채는 전형적인 서울지방형으로 ㄱ자평면을 이루고 있다.
            남아있는 사랑채는 ㄱ자형 평면으로 남향하였는데 본래에는 정면 3칸 측면 2칸으로 서측에 정면 2칸 측면 1칸반 크기의 사랑방을 두고 그 동측으로 1칸반 대청이, 사랑방 뒤로 1칸의 침방을 두었다. 이들 방과 대청의 전면은 반칸폭의 툇마루이다.
            그러나 후일 중앙에 대청을 두고 침방은 아궁이부엌간으로 변형되었다. 사랑채 서측의 남아있는 안채 역시 ㄱ자형 평면으로 부엌, 안방, 윗방이 일렬로 남북으로 길게 늘어서고 이와 ㄱ자로 꺾인 곳에 대청과 건넌방이 자리잡고 있다. 안방, 대청, 건넌방에는 모두 툇마루가 달려 있다.
            안채는 장대석 두벌대기단위에 네모뿔대의 초석을 놓고 네모기둥을 세운 일고주오량가구의 굴도리, 겹처마 팔작집이다. 안채 건넌방 앞의 툇마루에는 아름다운 평난간이 설치되고, 부엌 위 다락 창호들도 아름다운 완자살 짜임으로 되어 있고, 대청의 고막이널에도 아름다운 무늬의 바람구명이 나 있다. 사랑채는 납도리 홑처마 팔작집이다.</content>
        <wido>37.560265</wido>
        <kyungdo>126.994483</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile3.uf.tistory.com%2fimage%2f16211C4A4D99294952B9B0</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>독립문</name>
        <address>서울특별시 서대문구 현저동 941</address>
        <content>1963년 1월 21일 사적 제32호로 지정되었다. 1896년(건양 1) 독립협회(獨立協會)가 한국의 영구 독립을 선언하기 위하여 청(淸)나라 사신을 영접하던 영은문(迎恩門) 자리에 전국민을 상대로 모금운동을 하여 세웠다. 창건 당시의 면적 2,800㎡였으며, 총공사비는 당시 화폐로 3,825원이 소요되었다. 완공일은 1897년 11월 20일이다. 현재의 면적은 2,640㎡이다.
            프랑스의 에투알개선문을 본떠서 서재필(徐載弼)이 스케치한 것을 근거로 독일공사관의 스위스인 기사가 설계를 하였다. 공역(工役)은 건축기사 심의석(沈宜碩)이 담당하고 노역(勞役)은 주로 중국인 노무자들을 고용하였다. 공사비는 주로 기부금으로 충당, 1897년에 준공하였다.
            재료는 주로 화강암을 사용하였는데, 구조는 중앙에 홍예문(虹霓門)이 있고 왼쪽 내부에서 정상으로 통하는 돌층계가 있다. 문 앞에는 구(舊)영은문의 주초(柱礎)였던 두 돌기둥이 있다. 1979년 성산대로를 개설하면서 원래 독립문이 있던 자리에서 북서쪽으로 70m 떨어진 곳으로 이전, 복원하고 예전자리에는 독립문지라는 표지판을 묻어놓았다.</content>
        <wido>37.572401</wido>
        <kyungdo>126.959536</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2fhistory_site%2f1624453.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>돈화문</name>
        <address>서울특별시 종로구 율곡로 99</address>
        <content>조선 태종(太宗) 12년인 1412년 5월에 건립하였으며, 창덕궁의 정문으로 사용되었다. 다음해 돈화문에 큰 종(鐘)이 설치되어 매일 정오와 오후 10시에 종을 쳐 시각을 알렸다. 임진왜란때 화재로 소실되었으며, 선조(宣祖) 재위 40년인 1607년에 복원이 시작되어 광해군(光海君) 원년인 1609년에 완공되어 현재까지 보존되고 있다.
            돈화문의 구조는 정면 5칸, 측면 2칸의 중층(重層) 우진각지붕집이다. 중앙의 3칸은 가운데 주열(柱列)에 각각 2짝씩 문짝을 달았으나 좌우 맨 끝의 칸과 측면 앞의 절반은 모두 벽을 쳐서 막았다. 위층은 누마루를 깔고, 4면에 작은 판문(板門)을 돌려 달았으며, 고주(高柱)는 좌우 2개만 있고 가운데는 넓은 공간을 이루고 있다. 다른 문루건축(門樓建築)은 고주를 가운데에 한 줄로 배치하는 일이 보통이지만, 이 돈화문은 그 일부를 생략하여 넓은 공간을 활용하도록 새로운 의도를 나타내었다. 공포(?包)는 상하층이 모두 내삼출목(內三出目) ?외이출목(外二出目)의 다포집 계통의 것으로 쇠서[牛舌]들의 형태는 아직도 건실한 기풍을 지녔다. 그러나 내부의 살미첨차들은 이미 적지 않게 장식적 요소가 나타나 변형되었다.
            한때 돈화문은 창경궁(昌慶宮)의 명정전(明政殿) 등과 함께 임진왜란의 병화(兵火)를 면한 조선시대 초기의 건축이라 생각되어 왔으나, 명정전은 임진왜란 후에 재건한 건물임이 밝혀졌고 돈화문도 그 세부적인 수법을 서로 비교해 보면 임진왜란 이후의 건축임을 알 수 있다.</content>
        <wido>37.579380</wido>
        <kyungdo>126.991021</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fdunggu.com%2fPalace%2fchangdeokgung%2fchangdeokgung2.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>망묘루</name>
        <address>서울특별시 종로구 종로 157</address>
        <content>망묘루(望廟樓)는 제향(祭享) 때 임금이 사당을 바라보며 선왕을 추모하고, 종묘사직과 백성을 생각한다는 뜻으로 지어진 이름이다. 종묘의 정문인 외대문을 지나면 오른쪽으로 처음 보이는 건물로, 향대청 남쪽에 있다. 건물 중 한 칸은 다락처럼 높은 누마루이며, 맞배지붕의 소박한 다른 종묘 건물과는 달리 누마루 쪽은 팔작지붕 형태이다. 망묘루 옆에는 세종 25년(1443년)에 만든 연못이 있고, 연못 중앙에 향나무가 있다.</content>
        <wido>37.574571</wido>
        <kyungdo>126.994133</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fdunggu.com%2fPalace%2fjongmyo%2fjongmyo2.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>명정전</name>
        <address>서울특별시 종로구 창경궁로 185</address>
        <content>명정전은 현재 남아있는 조선시대 궁궐의 전각 중에서 가장 오래된 목조건축물이다. 창경궁이 창건되던 때인 1483년(성종 14)에 건립되어 임진왜란 때 불탄 것을 1616년(광해군 8년)에 옛 모습으로 복원하였고 이때 지어진 건물이 지금까지 온전하게 보존되었다. 조선시대의 궁궐의 대전(大殿)은 남향으로 세웠으나, 명정전은 예외적으로 동향이다. 창건 당시 성종은 '임금은 남쪽을 바라보고 정치를 하는데 명정전은 동쪽이니 임금이 나라를 다스리는 정전이 아니다'라고 말했다고 전해진다. 역사적으로는 인종이 명정전에서 즉위하였다.
            명정전은 정면 5칸, 측면 3칸, 단층 팔작지붕이다. 월대는 장대석(長臺石)의 낮은 기단(基壇)을 마련했는데 전면은 2중으로 석단(石壇, 월대)을 쌓아올리고 중앙에 돌계단을 두었으며, 그 상면에는 벽돌을 깔고 둥근 초석을 놓았다. 돌계단에는 4마리의 돌짐승을 배치하였고 가운데 계단에는 봉황을 새겨넣은 답도를 배치했다. 하지만 경복궁의 근정전처럼 돌난간을 설치하지는 않았다. 명정전 4면 기둥 사이에 모두 문비(門扉)와 상부의 광창(光窓)을 달았으나, 전면과 측면의 좌우 구석칸만은 문비 아래에 벽돌로 쌓은 낮은 벽체(壁體)가 있다. 후면에 따로 지은 툇간이 있으나 이것은 뒷날에 부설한 것이다. 마당에 깔아놓은 박석도 예전의 모습이 아니라 근래에 깔아놓은 것이다.
            내부에는 앞에서 둘째 기둥의 줄에 고주(高柱)를 한 줄로 배열했고, 대량(大樑)은 이 고주에 맞끼워 연결하였다. 대량 위에는 중종량(中宗樑)과 종량(宗樑)이 3중으로 배치되었으나, 대량 상면에 가설한 우물천장으로 가리게 되어 있다. 천장은 한가운데를 한층 접어 올려서 황금색으로 장식된 쌍봉(雙鳳)으로 장식한 보개천정(寶蓋天井)을 만들었으나, 보좌(寶座)는 후면의 중앙에 위치하고 주위 바닥에는 벽돌을 깔았다. 처마 밑에는 외3출목(外三出目)?내4출목의 다포집계 공포를 받쳤는데, 쇠서의 곡선은 비교적 곧고, 봇머리 등의 형태는 3각형을 이루어 조선시대 건축의 세부적인 특징을 나타내고 있다. 1963년의 수리공사 때 지붕 합각머리 안쪽에 1616년의 재건 당시 도제조(都提調) 이하의 이름을 열기한 묵서명(墨書銘)이 발견되었다. 1985년 1월 8일 국보 제226호로 지정되었다.</content>
        <wido>37.578775</wido>
        <kyungdo>126.994870</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2fnational_treasure%2f1611762.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>몽촌토성</name>
        <address>서울특별시 송파구 올림픽로 424</address>
        <content>1982년 7월 22일 사적 제297호로 지정되었다. 둘레 약 2.7km, 높이 6~7m. 3세기 초에 축조. 1984?1985년의 2차례 발굴조사 결과, 목책(木柵)구조와 토성방비용 해자(垓子)로 되어 있는, 지금까지 확인된 바 없는 특수한 토성구조임이 밝혀졌다.
            유물은 2기의 합구식(合口式) 옹관을 비롯하여 복원가능한 원통형토기?적갈색연질토기?회백색연질토기?갈색 회유전문도기편(灰釉錢文陶器片)?토제어망추?철기유물 등 500여 점이다. 그중 문살무늬[格子文]?승문(繩文)을 새긴 두드림무늬[打捺文]토기는 백제 건국 초기의 것으로 추정되며, 원통형토기는 일본으로 전파된 기대토용(器臺土俑)의 원형으로 보여 고고학적 의의가 크다.
            그 외에 중국 서진(西晉)시대의 갈색 회유전문도기 파편도 이 토성의 축조연대가 3세기까지 소급될 수 있음을 입증한다. 이 밖에도 구릉과 구릉 사이의 저지대에서는 5 m 두께의 흙을 차례로 쌓아 만든 판축(板築)?움집?지하저장혈(地下貯藏穴) 흔적도 발견하였다. 지리적 위치 및 견고함으로 미루어 보아, 광주풍납리토성?서울삼성동토성 등으로 이루어진 하남위례성(河南慰禮城)의 주성(主城)으로 추정된다.</content>
        <wido>37.522098</wido>
        <kyungdo>127.120670</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2fhistory_site%2f1624949.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>문정전</name>
        <address>서울특별시 종로구 창경궁로 185</address>
        <content>1484년(성종 15) 창경궁이 창건될 때 명정전?수녕전?환경전?경춘전?인양전?통명전?양화당?여휘당?사성각과 함께 건립되었다. 임금이 평상시에 거처하던 편전(便殿)으로 사용되었으며, 임진왜란 때 소실되었다가 명정전과 함께 중건되었다. 사도세자가 뒤주에 갇혀 죽임을 당했던 휘녕전(徽寧殿)이 문정전의 옛이름이라고 알려져 있다.
            일제 강점기인 1930년 조선총독부에서 펴낸 《조선고적도보(朝鮮古蹟圖譜)》에 실린 명정전 사진에 문정전의 동쪽 측면 일부가 보이는 것으로 미루어 보아 그때까지는 전각이 남아 있었으나, 일제의 창경궁 파괴작업으로 사라졌다.
            1984년 복원을 위한 발굴조사에서 전각의 기단(基壇)과 계단 등이 확인되었다. 발굴조사와 문헌의 고증에 따라 1986년 정면과 측면 각각 3칸에 공포(?包)는 내삼출목(內三出目)과 외이출목(外二出目)이며, 겹처마의 단층 팔작지붕으로 복원되었다. 2006년 4월 방화로 인하여 일부가 불타기도 하였다.</content>
        <wido>37.578771</wido>
        <kyungdo>126.994870</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile23.uf.tistory.com%2fimage%2f1312784A504ECEE71680CB</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>문화유씨묘역</name>
        <address>서울특별시 송파구 오금동 51</address>
        <content>문화 유씨 종친회에서 관리하고 있다. 남북으로 위에는 유희림의 묘역이 있는데 기단받침 위에 봉분을 하고 있으며, 상석 1기와 망주석 1쌍, 문인석 1쌍이 상설되어 있다. 묘표는 비신(碑身) 없이 받침돌만 남아 있으며, 향로석이 받침돌 없는 상석 앞에 설치되어 있다. 봉분이 하나인 것으로 보아 합장묘인 듯하다.
            아래 있는 쌍분은 그 묘표석에 기록된 것으로 보아 증 가선대부 이조참판겸동지의금부사 행통정대부 영평현령(贈嘉善大夫吏曹參判兼同知義禁府事行通政大夫永平縣令) 유복룡과 정부인 평강 채씨(貞夫人平康蔡氏)의 묘소이다. 상설로는 묘표석 1기, 상석 1기, 향로석 1기, 망주석 1쌍, 문인석 1쌍이 있으며, 유일하게 신도비가 있다.
            한편, 공조참의 유인호(柳仁豪)와 숙부인(淑夫人) 거창 신씨(居昌愼氏)의 합장묘는 서쪽으로 약간 떨어진 거창 신씨 묘역 옆에 같이 있다. 이 봉분 역시 기단석 위에 설치되었으며 앞에는 묘표 1기, 망주석 1쌍, 상석 1기가 상설되어 있다.
            이곳은 서울특별시유형문화재 제78호 거창 신씨 씨묘역과 인접해 있는데, 모신 인물의 생존연대로 보아 원래 이곳은 거창 신씨 묘역이었는데, 문화 유씨와 인척관계를 맺음으로써 두 집안의 종중 묘역으로 자리하고 있는 것으로 보인다.
            이 묘역의 중심 인물은 유희림으로, 그는 1560년(명종15) 성균관 유생으로서 1,000여 명의 유생을 대표하여 다시 일어나고 있는 불교를 비판하고 선?교양종(禪敎兩宗)을 폐지하자는 내용의 상소를 올리기도 하였다. 다음해 문과에 급제하여 문한관(文翰官)을 거쳐 형조참판으로 동지사(冬至使)가 되어 명나라에 다녀왔다.
            1592년 임진왜란이 일어나자 첨지중추부사로 왕을 호종(扈縱：왕의 행차를 따라가는 것)하여 좌승지가 되고, 유성룡과 함께 세자 광해군에게 군국기무를 관장하도록 상소하기도 하였다. 이러한 공으로 죽은 후 1604년 호성공신(扈聖功臣) 3등에 봉해졌다.</content>
        <wido>37.501870</wido>
        <kyungdo>127.130578</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile224.uf.daum.net%2fimage%2f2705D03E5254690C1D6EF3</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>방이동 고분군</name>
        <address>서울특별시 송파구 방이동 125</address>
        <content>1979년 12월 28일 사적 제270호로 지정되었다. 1971년 국립중앙박물관과 문화재연구소의 합동지표조사 결과 8기의 고분이 확인되었고, 1975년 잠실지구 신시가지 조성계획에 따라 6기의 고분이 발굴 조사되었다. 1983년 서울시의 복원공사로 현재는 고분공원으로 조성되었다.
            대부분 도굴되어 남아 있는 유물이 매우 적지만, 고분의 구조와 형태는 그대로 남아 있다. 낮은 구릉에 위치한 이 고분들은 굴식돌방무덤[橫穴式石室墳]으로, 사방의 벽을 돌로 쌓아 올린 뒤 한쪽에 널길[羨道]을 내고 바깥을 흙으로 덮었다.
            고분들이 발견된 주변지역이 백제 초기의 수도가 있었던 지역이고, 몽촌토성?풍납토성?석촌동백제초기적석총?가락동고분군 등이 모두 백제의 유적들이라는 점을 들어 방이동고분 역시 백제시대의 무덤으로 추정된다. 그러나 4호분?5호분?6호분 등에서 출토된 회청색경질토기인 굽다리접시[高杯]가 전형적인 신라양식을 띠고 있고, 널길의 위치와 관대(棺臺)의 방향 등이 경주지역의 무덤들과 비슷한 점으로 보아, 이 무덤을 쌓은 주인공들은 신라 사람들이었을 것이라는 주장도 강력하게 제기되고 있다. 이같은 점을 고려할 때 방이동고분은 백제와 신라간의 교류관계, 혹은 신라의 북진에 따른 한강유역 진출을 증명해 주는 유적지이다.</content>
        <wido>37.507794</wido>
        <kyungdo>127.118812</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile232.uf.daum.net%2fimage%2f1879E54E4EAF761F111B67</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>남산백범광장</name>
        <address>서울특벼릿 중구 회현동 2가</address>
        <content>* 국민의 지도자이셨고 스승이셨던 선생의 업적과 정신을 기리고자 건립 *
            을사조약후 이동영, 안창호 등과 신민회를 조직하여 구국운동을 일으켰다. 3.1운동 후 임시정부의 경무국장에 취임한 후 광복을 위해 해외 활동을 시작. 그 뒤 주석직을 거쳐 한국 광복군을 조직하였으며 광복후 조직분단의 영구화를 염려, 적극 반대하였다. 1949년 저격을 입어 숨지셨다. 남산공원 내 아동광장과 중앙광장 사이에 위치한다.
            * 구조 - 청동
            * 규격 - 높이 10m
            * 부지면적 - 500㎡(151.5평)
            * 건립자 - 백범 김구선생 사업회
            * 1969.09.23. 건립</content>
        <wido>37.554852</wido>
        <kyungdo>126.979272</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile206.uf.daum.net%2fimage%2f2155AC4453B582D42717F0</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>백제 고분군</name>
        <address>서울특별시 송파구 석촌동 61-6</address>
        <content>1971년 처음으로 조사를 시작해 1979년 사적 제270호로 지정된 방이동 백제고분군은 도굴로 인해 부장품이 남아 있지 않고 아치형의 고분형태와 구조만 남아 있으나 주변 지역이 백제 초기의 도읍이 있던 자리이고 인근 몽촌토성과 풍납토성이 백제의 유적인 점으로 미루어 백제의 왕이나 상류층의 무덤일 것으로 추정된다.
            농사를 짓는 마을 야산에 드문드문 남아 있어 ‘말무덤’이라 불리기도 했던 고분군 지역은 민간인의 것으로 추정되는 무덤 30여기가 섞여 있었으며 석검의 파편, 백제시대의 토기 등도 발견되어 이 일대가 오래 전부터 선조들의 삶의 터전이었음을 알 수 있다.
            총 8기로 이루어진 고분군 중 제1호분은 지름 2.3m, 높이 1.1m의 횡혈식 석실분으로 내부가 ‘ㄱ’자형으로 이루어져 있으며 제6호분은 지름 10.6m, 높이 2.1m로 가운데 부분에 남북 방향의 장벽을 쌓아 쌍실로 이루어진 것이 독특하며 신라 후기 시대의 것으로 추정되는 소형 고배가 출토되기도 해 방이동고분군을 신라시대의 것이라 추정하기도 한다.
            인근 석촌동고분군의 모습은 사각형의 돌무덤인데 비해 방이동고분군은 야트막한 언덕에 자리 잡은 둥그런 흙무덤으로 온화한 느낌을 받을 수 있으며 고분공원으로 조성되어 있어 가벼운 산책과 함께 고분군을 둘러볼 수 있다.</content>
        <wido>37.502604</wido>
        <kyungdo>127.102245</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2fhistory_site%2f1624749.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>보루각 자격루</name>
        <address>서울특별시 중구 정동 5-1</address>
        <content>1985년 3월 3일 국보 제229호로 지정되었다. 1536년(중종 31) 제작되었으며, 대파수호(大播水壺) 1개?소파수호 2개?수수호(受水壺) 2개 등으로 구성되어 있다. 이 중 청동제 대파수호는 지름 93.5㎝, 높이 70㎝이고, 도자기로 만든 소파수호 2개는 최대 지름 46㎝, 높이 40.5㎝이며, 청동제 수수호(통) 2개는 바깥지름 37㎝, 높이 196㎝이다.
            이것은 자격장치(自擊裝置)가 제거된 현존하는 자격루의 누기(漏器)로, 이들 누기의 배치는 물이 흘러내릴 수 있도록 경사지게 계단식으로 배치하여 대파수호가 가장 높은 곳에 있고, 소파수호 2개가 나란히 중간 높이에 있으며, 맨아래에 물을 받는 수수호 2개가 나란히 배치되어 있는데, 약 2.5㎝의 지름을 가진 파이프가 이들 물통들에 연결되어, 위에서 아래로 물이 흘러내리게 되어 있다.
            조선시대의 표준시계는 경루(更漏:1398년) ?누각(漏刻:1424)으로 이어지고, 1434년(세종 16) 장영실(蔣英實) 등에 의하여 만들어진 자격루를 사용하여 오다가, 성종 때에 이르러 이 물시계의 자격장치에 의한 시보(時報)와 시간이 서로 맞지 않아, 1534년(중종 29) 새 자격루의 제작에 착수, 1536년에 완성하여 이를 창덕궁에 세운 보루각에 설치하고 그해 8월부터 표준시계로 사용하였다.
            이 두번째 자격루의 구조는 장영실의 그것과 거의 같으나, 점수(點數)를 자격할 뿐만 아니라 인정(人定)과 파루(罷漏)도 자격할 수 있게 개량한 것이다. 이 물시계는 그 후 100여 년을 표준시계로 사용하다가 1653년(효종 4), 이제까지의 1일 100각(刻)으로 된 수시력(授時曆)이 폐지되고 1일 96각의 시헌력(時憲曆)이 시행됨에 따라, 자격장치(자동시보장치) 96각에 맞추어 사용할 수 없게 됨으로써 이 장치를 제거하고 누기(漏器:漏刻)만을 한말까지 그대로 표준시계로 사용하여 왔다.
            이 자격장치가 제거된 누기의 메커니즘은 현재의 보존상태로는 자세히 알 수 없으나, 《증보문헌비고(增補文獻備考)》 등에는 그 구조를 다음과 같이 설명하였다. 누호(漏壺)의 법은 크기가 다른 3개의 파수호로 되어 있고 2개의 수수호(통)가 있는데, 이는 낮과 밤에 교대로 사용한다. 또 전(箭:잣대) 24개가 있는데, 이는 기(氣)에 준하였고, 그 길이는 각각 6자 2치인데, 수시력에서는 주야를 100각으로 하였으나, 시헌력이 시행됨에 따라 전을 96각으로 나누고, 각을 15분으로 나누니, 모두 12시에 매시 8각을 얻는다. 수수호에는 그 안지름과 똑같은 크기의 얇은 동판(銅板)으로 만든 부귀(浮龜)가 있는데, 부귀의 등이 네모가 나 있어서 거기에 잣대를 끼워 통에 넣으면 통에 물이 흘러 들어와서 부귀가 뜨고 그러면 잣대가 위로 올라간다. 국립고궁박물관에서 관리하고 있다.</content>
        <wido>37.566402</wido>
        <kyungdo>126.974198</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile209.uf.daum.net%2fimage%2f251E224A52C936A8274F53</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>보신각 동종</name>
        <address>서울특별시 종로구 종로 54</address>
        <content>1963년 1월 21일 보물 제2호로 지정되었다. 높이 3.18ｍ, 입지름 2.28ｍ이다. 국립중앙박물관에 소장되어 있다. 1985년까지 서울 종로 보신각에 현수(懸垂)되어 제야의 종으로 사용되었다.
            원래는 1395년(태조 4) 종로 운종가(雲從街)에 종각을 세웠고 권근(權近)이 찬문을 쓴 종을 매달았다. 이 종은 1468년(세조 14)에 다시 주조(鑄造)했으나 임진왜란 때 화재로 소실되었다.
            지금의 보신각종은 서울의 서대문인 돈의문(敦義門) 안 정릉사(貞陵寺)에 있었으나, 정릉사가 폐사(廢寺)되어 원각사(圓覺寺)로 옮겼다. 이 종을 중종 때 숭례문(崇禮門:南大門)에 걸려고 하다 임진왜란 뒤 종로 종각에 걸었다가 국립중앙박물관에 이관, 보존하고 있다.
            양식과 조식(彫飾)에 큰 특징은 없지만 성덕대왕신종(聖德大王神鐘:국보 29)에 비견되는 대종이다. 종 위에는 용뉴(龍?)가 있을 뿐, 용뉴에서 반원을 그리며 흐른 종견(鐘肩)에는 아무 장식도 없고 표면은 거칠다. 종견 밑에는 턱이 져 있으며 종견부터 윗부분과 종신(鐘身)을 따로 만들어 붙인 자리인 듯하다. 종신에는 중앙에 3조(條)의 굵은 융기횡대(隆起橫帶)가 있고 종구(鐘口)에서 약간 위에 간격을 둔 2조의 역시 굵은 융기횡대가 있을 뿐 다른 조식은 없다.</>
        <wido>37.569816</wido>
        <kyungdo>126.983695</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile210.uf.daum.net%2fimage%2f1706233B4FFDFEB5024BA8</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>부용정</name>
        <address>서울시 종로구 와룡동 2?71</address>
        <content>정면 5칸, 측면 4칸, 배면 3칸으로 되어 있다. 평면의 기본형은 정면만을 다각(多角)으로 접어 5칸이 되게 한 十자형의 특수평면인데, 배면 한 칸은 연못에 높은 석주(石柱)를 세우고 수중누각(水中樓閣)이 되게 하였다. 연못에 떠 있는 누간(樓間)을 지상건물보다 약간 높여 수상건물과 지상건물과의 조화를 추구하였고, 평면의 생긴 모양대로 쪽마루를 꺾어 내부에서 어디든지 자유롭게 출입할 수 있게 하였다.
            규모에 알맞은 부재(部材)의 굵기나 주간(柱間)에 장치된 분합문(分閤門) 등의 다양한 의장은 정원 건축의 묘미를 유감없이 보여준다.</content>
        <wido>37.579380</wido>
        <kyungdo>126.991021</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fpds10.egloos.com%2fpds%2f200901%2f25%2f70%2fa0107670_497bfcbeec01a.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>사정전</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1-56</address>
        <content>1395년 태조 때 경복궁이 창건되면서 건립되었고 '사정(思政)'이라는 편전의 이름은 정도전이 지었다. 이곳은 경복궁의 편전(便殿)으로 임금이 평상시에 머물면서 정사를 펼치던 곳이었다. 정전인 근정전 바로 뒷편에 위치하며 사이에 사정문(思政門)이 있고 사정전 뒤로 향오문(嚮五門)을 통해 강녕전으로 연결된다. 건립당시에는 좌측에 가을과 겨울이면 이용하는 천추전과 우측에는 봄에 이용하는 만춘전이 서로 행랑으로 연결되어 쉽게 건너갈 수 있게 하였다.
            임진왜란이 일어나자 경복궁 화재로 전소되었다가 1867년(고종 4)에 흥선대원군이 경복궁을 재건하면서 다시 건립한 것이다. 하지만 태조 때 건립된 형태와는 달리 좌우 천추전과 만춘전이 서로 행랑으로 연결되지 않고 독립된 전각으로 건립되었다. 건물의 규모는 정면 5칸, 측면 3칸의 팔작지붕 다포집이다. 장대석으로 두른 기단을 3단으로 쌓았고 그 위에 전각을 세웠다. 사정문(思政門)을 들어서서 마당보다 약간 높게 원주(圓柱)를 세웠으며 4면의 기둥 사이는 토벽(土壁)이 하나도 없이 사분합(四分閤)의 광창(光窓)과 문만으로 짰다. 내외 이출목(二出目)의 공포(拱包)로 짜여져 있고 지붕마루는 양성을 하였으며, 망새 ?용두(龍頭) ?잡상(雜像)을 배열하였다.
            내부에는 어좌두었고 황금색 용상으로 장식되었으며 어좌 뒤로 일월곤륜도 병풍을 배치했다. 어좌 위로는 두마리의 용이 붉은색 여의주를 중심으로 배치된 그림이 그려져 있다. 천정은 우물천장으로 장식하였다.</content>
        <wido>37.579105</wido>
        <kyungdo>126.977012</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2ftreasure%2f1615015.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>삼전도비</name>
        <address>서울특별시 송파구 석촌동 289-3</address>
        <content>서울특별시 송파구 송파동에 있는 청 태종의 송덕비. 사적 제101호. 비석에 적혀 있는 원래의 이름은 대청황제공덕비(大淸皇帝功德碑). 병자호란 때 인조가 남한산성에서 내려와 청 태종의 막사 앞에서 무릎을 꿇고 절하며 항복한 것을 기념하기 위해 청 태종이 세운 비석이다. 비신의 높이는 395cm, 너비 140cm로 이수와 귀부를 갖춘 거대한 비석이다. 몽골문?만주문?한문의 3종류 문자로 같은 내용을 담음으로써 옛글자 연구의 자료로도 이용되고 있다.</content>
        <wido>37.503241</wido>
        <kyungdo>127.107102</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fpds11.egloos.com%2fpds%2f200902%2f26%2f20%2fa0114420_49a66f1e12ce6.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>덕수궁 석어당</name>
        <address>서울특별시 중구 소공동 세종대로 99</address>
        <content>1904년(광무 8) 화재로 원래의 건물은 불타고, 현재의 건물은 그해에 다시 지은 것이다. 1층 정면 8칸, 측면 3칸, 2층 정면 6칸, 측면 1칸, 중층 팔작지붕 익공(翼工)집이다. 정면에서 보면 8칸 중 가운데 있는 2칸은 툇마루를 깔고 뒷면 역시 쪽마루를 달아내었다. 기둥은 모두 각주(角柱)를 썼으며 두공(枓?)은 간결한 익공이다. 상층은 퇴량(退樑)과 대량(大樑) 위에 올려 세운 각주로 구성되고 우물마루를 깔았다. 처마는 상하층 모두 겹처마이고, 지붕에는 망와(望瓦) 외에는 아무 장식도 없다. 이 건물은 현존하는 유일한 중층건물이며, 궁전건축이지만 권위주의적인 형식을 벗어나 순수한 재래식 민간건물의 성격을 띠고 있다.</content>
        <wido>37.565830</wido>
        <kyungdo>126.975168</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfs9.tistory.com%2fupload_control%2fdownload.blog%3ffhandle%3dYmxvZzE1OTQ3M0BmczkudGlzdG9yeS5jb206L2F0dGFjaC80MS80MTg1LmpwZw%253D%253D</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>선정릉</name>
        <address>서울특별시 강남구 삼성동 135-4</address>
        <content>선릉(宣陵)과 정릉(靖陵)을 합쳐 선정릉(宣靖陵)이라 하는데, 선릉으로 더 많이 알려져 있다. 1495년에 성종의 능인 선릉을 세웠고, 그 뒤 1530년에 성종의 제2계비인 정현왕후(貞顯王后)의 능을 선릉의 동쪽에 안장하였다. 이는 왕과 왕비의 능을 정자각 배후 좌우 두 언덕에 각각 한 봉분씩 조성한 경우로 동원(同原) 이강(異岡) 형식이라 한다. 그 후, 1544년에 만들어진 중종의 능인 정릉(靖陵)이 1562년에 문정왕후에 의해 경기도 고양군 원당읍 원당리에서 이곳으로 옮겨졌다. 원당리의 풍수지리가 좋지 않아 옮긴 것인데, 이곳 또한 매년 여름이면 능이 침수되어 재실에 물이 들어가는 피해를 입었다. 결국, 중종과 함께 안장되기를 바랐던 문정왕후는 그 뜻을 이루지 못하고, 현재 태릉(泰陵)에 홀로 안장되어 있다. 선정릉은 임진왜란 때 왜병(倭兵)에 의해 파헤쳐지는 등 수난을 겪기도 했으나, 현재까지도 도심 한가운데에 남아 보존되고 있다. 사적 제199호이고, 2009년 6월 30일에 유네스코 세계문화유산으로 등재되었다.</content>
        <wido>37.507007</wido>
        <kyungdo>127.049457</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fpds.joins.com%2fnews%2fcomponent%2fhtmlphoto_mmdata%2f201203%2f28%2fhtm_20120328094653057.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁 수정전</name>
        <address>서울특별시 종로구 사직로 161</address>
        <content>세종 때 집현전으로 사용하였고, 임진왜란 때 소실된 것을 1867년(고종 4)에 재건하면서 수정전이라고 명명했다. 재건 당시수정전 주변에는 약 200칸의 행각(行閣)과 전각(殿閣)이 들어서 있었는데, 이들을 궐내각사(闕內各司)라고 불렀으며 1910년 이후 모두 헐렸다. 1894~1896년까지 조선의 개혁을 주도하였던 갑오경장(甲午更張) 때에는 군국기무처(軍國機務處)로 사용되었다.
            위치는 경복궁 근정전 서쪽이며 경회루 연못 앞에 있다. 넓은 월대(越臺) 위에 세워졌으며 정면 10칸, 측면 4칸의 익공식(翼工式) 팔작기와 지붕으로 지붕 마루에는 취두(鷲頭)?용두(龍頭)?잡상(雜像)이 얹혀 있다.</content>
        <wido>37.579611</wido>
        <kyungdo>126.977028</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2ftreasure%2f1615018.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>영휘원과 숭인원</name>
        <address>서울특별시 동대문구 청량리동 205</address>
        <content>1991년 10월 25일 사적 제361호로 지정되었다. 서울특별시 동대문구 청량리동에 소재하는 능으로 지정면적은 5만 5015㎡이다.
            경내에 함께 있는 엄귀비의 손자 이진(李晉:英親王의 아들)의 묘인 숭인원(崇仁園)도 사적에 포함된다. 엄귀비는 1854년 증찬정(贈贊政) 엄종삼(嚴鍾三)의 장녀로 태어나, 8세에 입궐하여 명성황후(明成皇后:閔妃)의 시위상궁이 되었으며, 명성황후가 1896년 을미사변으로 일본군에 의해 시해된 뒤 아관파천(俄館播遷) 때 고종을 모신 후 후궁이 되어 영친왕(英親王:李垠)을 낳았다. 1911년 7월 20일 58세에 죽어, 위패는 종로구 궁정동에 있는 칠궁에 봉안되고 시신은 이 곳에 묻혔다.
            원래 이 곳은 황실의 가족묘지로 정한 곳인데, 명성황후의 능인 홍릉(洪陵)이 있어 이 일대를 홍릉이라 일컬었으나, 홍릉 자체는 1919년 3월 미금시 금곡동(金谷洞)에 고종과 합장하기 위해 옮겨졌다. 묘의 시설로는 봉분?곡장(曲墻)?혼유석(魂遊石)?문인석(文人石)?망주석(望柱石)?장명등(長明燈)?석양(石羊)?석호(石虎) 등이 있고, 사초지(莎草地)도 조성되어 있다. 묘 앞에 정자각(丁字閣)?비각(碑閣)?홍살문이 있으며, 영휘원과 숭인원을 관리하는 재실(齋室)도 세워져 있다.</content>
        <wido>37.588548</wido>
        <kyungdo>127.043629</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fdoopedia.net%2f_upload%2fimage%2f1312%2f03%2f131203018683644%2f131203018683644_thumb_400.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>숭정전</name>
        <address>서울특벌시 중구 필동3가 26</address>
        <content>1974년 1월 15일 서울특별시유형문화재 제20호로 지정되었다. 숭정전은 경희궁의 정전이다. 경복궁 근정전, 창덕궁 인정전, 창경궁 명정전에 해당하는 건물로서 왕이 대소 신료들의 조하를 받던 곳이다. 숭정전은 조선 광해군 9년(1617)부터 12년(1620) 사이에 지어진 궁궐로, 경희궁과 연관된 건물 중에서 가장 오래된 전각이다. 1829년(순조 29) 대화재가 일어나 회상전(會祥殿), 융복전(隆福殿) 등은 소실되었으나 숭정전은 피해를 면하였다.
            숭정전은 1926년 일제에 의하여 조계사로 이전되었다가 현재는 동국대학교 안의 정각원(正覺院)이라는 법당으로 쓰이고 있으나 건물이 낡아서 이전이 어렵게 되었다. 그후 1980년에 경희궁터가 사적으로 지정되어 1985년부터 다섯 차례의 발굴조사를 실시하였다. 이 발굴조사에서 출토된 숭정전 2중 기단을 근거로 1989년부터 6년에 걸쳐 경희궁의 본래 숭정전 자리에 복원하게 되었다.
            건물은 정면 5칸, 측면 4칸이며 기둥이 있는 위쪽만 공포를 얹은 주심포식에 팔작지붕으로 대궐의 정전다운 품격을 갖추고 있다. 남쪽에는 숭정문(崇政門), 동쪽에는 여춘문(麗春門), 서쪽에 의추문(宜秋門), 북쪽에는 후전(後殿)인 자정전(資政殿)의 정문(正門)인 자정문이 자리잡고 있다.
            경희궁에 있던 1백여 채의 건물 가운데 흥화문(興化門)?황학정(黃鶴亭)과 함께
            지금까지 남아 있는 것은 이 정전뿐이어서, 경희궁의 건축을 이해하는 데 귀중한 자료이다.</content>
        <wido>37.557849</wido>
        <kyungdo>127.003144</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.ttearth.com%2fworld%2fasia%2fkorea%2fseoul%2fimg%2fgyeonghuigung_palace%2fgyeonghuigung06.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>십장생굴뚝</name>
        <address>서울특별시 종로구 청운동</address>
        <content>담장에 덧붙혀 만든 굴뚝이며 십장생(十長生)과 길상(吉祥) 무늬를 부조하여 만든 뛰어난 구조물로, 당시의 조형적 특색을 잘 표현하고 있다.
            전체적으로 너비 381cm, 높이 236cm, 두께 65cm의 벽돌 구조물로, 표면의 가로 302cm, 세로 88cm의 직사각형 공간에 해?산?구름?돌?소나무?거북?사슴?불로초?학 등 십장생의 조형전(造形塼)을 배치하였다. 또 중앙에는 가로 44cm, 세로 29cm의 용문전(龍文塼)과 우측에는 가로 35cm, 세로 25.5cm의 학문전(鶴文塼)을, 양측 벽면에는 당초문(唐草紋)과 박쥐무늬를 배치하였다. 굴뚝의 상부에는 서까래 모양의 전돌을 올렸고 그 위에 기와로 지붕을 올렸다. 지붕 위에는 연기가 빠져 나오는 연통 10개를 설치하였는데 자경전의 아궁이와 연결되어 있다.
            1985년 1월 8일 보물 제810호로 지정되었다.</content>
        <wido>37.577025</wido>
        <kyungdo>126.976886</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2ftreasure%2f1613952.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>아차산 봉수대지</name>
        <address>서울특별시 중랑구 묵동 산46-1</address>
        <content>1993년 12월 10일 서울특별시기념물 제15호로 지정되었다. 봉화산(峯火山)) 봉수대라고도 한다. 해발 160.1m의 봉화산 정상에 위치하고 있으며, 연면적 4,060㎡이다.비록 해발고도는 낮으나 주위에 높은 산들이 가로막지 않아서, 사방이 탁트인 지세로 남산의 봉수와 양주의 한이산 봉수를 일망무제로 바라볼 수 있는 위치에 있다.
            아차산 봉수대가 종전에는 광장동 소재 아차산성에 있다고 알려져 있었다. 실제로는 서울특별시 중랑구 묵동 산 46-1번지 일대 봉화산 정상 해발 160.1m에 위치하고 있는 것으로 판명되었다. 서울 정도 600주년을 맞이하여 철저한 고증을 거쳐 중랑구 묵동 산 46-1번지, 신내동 산 139번지, 상봉동 산 6번지, 중화동 산 1번지 등 연면적 4,060㎡에 대해 문화재로 지정되어 보존?관리되고 있다.
            현재 봉화산에 있는 봉수대는 1994년 11월 7일 복원한 것이다. 옛날의 아차산 봉수는 함경도와 강원도 방면에서 남산제1봉수로 연결되는 제1봉수의 말단으로, 양주의 한이산에서 봉수를 받아 남산(목멱산) 제1봉수로 전달해주던 곳이다. 현 봉수대는 다른 곳에서 현존하는 봉수대의 형태와 《조선보물고적조사자료》 등의 기록을 참고로 1994년 2월부터 복원작업에 착수하여 동년 11월 7일 상부 연대 11.62m, 연조 1기의 규모로 복원하였다.
            봉수란 봉(횃불:炬)과 화(연기:煙)로 국경의 긴급한 소식을 중앙이나 국경의 기지에 전하던 군사통신 방법으로 동서양을 막론하고 사용되었다. 한국에서는 삼국시대 이전부터 봉수제가 시행되었던 것으로 추측되나, 본격적인 국가제도로 확립된 것은 고려시대부터이다.
            조선시대에는 고려시대의 봉수제를 이어받아 세종 때는 좀더 구체적이고 체계적인 봉수제가 확립되어 전국적인 봉수망이 정비되었으나, 1894년(고종 31)에 이르러 폐지되었다.</content>
        <wido>37.609382</wido>
        <kyungdo>127.083697</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2fmonument%2f1644799.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>안중근의사 동상</name>
        <address>서울특별시 중구 남대문로5가 471-2</address>
        <content>안중근의사 동상은 독립운동에 투신하여 순국하신 안중근의사의 숭고한 뜻을 기리고 그 애국정신을 후세에 널리 전하기 위하여 2010년 10월 22일 재건립되었으며, 하얼빈역에서 이토 히로부미를 저격한 직후 태극기를 꺼내든 당당하고 떳떳한 모습으로 안중근의사기념관의 입구에 위치한다.
            안중근의사는 우리나라를 식민지화한 민족의 원흉 이토 히로부미를 저격한 항일 독립운동의 핵심 인물로 현재 그의 동상과 기념관이 위치한 장소는 일제 식민 통치의 상징물이었던 남산 조선신궁이 건립되었던 곳으로 항일운동의 역사에서 상징성이 크다고 할 수 있다.
            * 규격 - 가로 4m, 세로 4m, 높이 7.3m</content>
        <wido>37.553423</wido>
        <kyungdo>126.980391</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fjungyt.kr%2ffiles%2fthumbnails%2f355%2f500x353.crop.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>암사동선사주거지</name>
        <address>서울특별시 강동구 암사동 139-2</address>
        <content>1979년 7월 26일 사적 제267호로 지정되었다. 1925년의 대홍수 때 한강이 넘쳐 유적 일부가 파손된 채로 토기편과 석기들이 발견된 이후 1967년에 유적을 발굴조사하고, 1971∼1975년 재발굴조사를 거쳐 1980년대에 다시 발굴했다. 그 결과 수렵?채집으로 생활하며 취락을 형성한 것으로 추정되는 집터와 빗살무늬토기[櫛文土器]를 비롯해 돌도끼?돌화살촉?긁개 등의 생활도구와 돌낫?보습과 같은 농기구 등의 석기가 대량 출토되었다.
            이 유적에서는 서로 시대가 다른 3개의 문화층이 발견되었는데, 최하층인 제1층은 적갈색 사질층으로 움집[竪穴住居]터가 확인되었고, 내부에서 빗살무늬토기와 뼈조각이 출토되었으며 기둥자리의 흔적도 발견되었다. 중간의 제2문화층은 흑회색 사질층으로 빗살무늬토기와 민무늬토기[無文土器]를 비롯해 청동기시대의 유물이 출토되었다. 제3층은 삼국시대 백제에 해당하는 문화층으로 빗살무늬토기 조각, 석기, 백제의 토기조각 등이 출토되었고, 독무덤[甕棺墓]과 건물터가 발견되었다.
            집터는 둥근꼴과 모줄임네모꼴[抹角方形]로 된 길이 5∼6m, 깊이 1m 정도의 움집터로, 가운데에는 주위에 한 줄로 돌을 두른 화덕자리[爐址]가 있으며 저장구덩이 시설도 갖추었다. 네 모서리에 기둥을 세우고 지붕을 덮어 움집을 세운 것으로 보인다.
            기원전 4000∼3000년 무렵에 우리나라 신석기시대 사람들이 살았던 움집터 유적으로 1981∼1988년 유적지 발굴조사로 움집 등이 복원되면서 암사동 선사유적공원이 조성되었다.</content>
        <wido>37.560505</wido>
        <kyungdo>127.130156</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile29.uf.tistory.com%2fimage%2f124C6A524DBBC1740C63C0</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>어정</name>
        <address>서울특별시 종로구 종로 157</address>
        <content>서울시 유형문화재 제56호. 조선시대 역대 임금들이 종묘에 왕래할 때 이 우물의 물을 마셨다고 하여 '어정'이라고 부르며, 서울 4대문에 남아 있는 유일한 우물이다. 원형으로 깊이는 약 8m, 지름은 약 1.5m이다. 석축의 방법과 석재의 닳은 정도로 보아 조선 초기에 만든 것으로 추정된다.
            심한 가뭄에도 항상 일정한 수위를 유지하며 영험이 있다 하여 주민들이 용왕제(龍王祭)를 지내기도 하였다. 이 우물은 둥근 모양으로 우물 속은 화강암으로 된 정사각형 및 직사각형 마름돌을 사용했으며, 각 단마다에는 반달 모양으로 마름돌을 원형으로 맞추어 다른 석축을 튼튼히 지탱할 수 있게 하였다. 우물 윗부분은 네모진 섬돌이 우물 정(井)자 모양으로 놓여 있다.
            일제 강점기와 한국전쟁을 거치면서 훼손된 것을 1985년 종묘 앞 시민광장을 조성할 때 옛 원형대로 복원하여 우물로서의 명맥을 유지해 왔으나, 종묘공원 지하주차장 시설이 생기면서 우물의 기능을 상실하였다.</content>
        <wido>37.574595</wido>
        <kyungdo>126.994144</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfs14.tistory.com%2fimage%2f24%2ftistory%2f2008%2f12%2f15%2f11%2f29%2f4945c0f57e6c4</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>연산군묘</name>
        <address>서울특별시 도봉구 방학동 산77</address>
        <content>1991년 10월 25일 사적 제362호로 지정되었다. 성종의 원자인 연산군은 1506년 9월 중종반정(中宗反正)으로 폐왕이 되어 연산군으로 강봉되고 강화 교동(喬桐)에 유배되었다가, 1506년 11월 31세에 병사하였다. 부인 신씨는 영의정 신승선(愼承善)의 딸로서, 연산군의 폐왕과 함께 폐비가 되어 연산군이 죽은 뒤 묘를 강화에서 양주군 해동면 원당리(현 위치)로 이장하기를 청하여, 1513년 2월 왕자군(王子君)의 예로 이장하고 양주군 관원으로 하여금 치제하게 하였다.
            묘의 시설은 대군으로 예우하여 봉분?곡장(曲墻)?혼유석(魂遊石)?장명등(長明燈)?향로석(香爐石)?재실(齋室) 등이 갖췄으나, 병풍석(屛風石)?석양(石羊)?석마(石馬)?사초지(莎草地)?문인석(文人石) 등은 세우지 않았다. 기록은 연산군의묘비 전면에 ‘燕山君之墓’, 뒷면에는 ‘正德八年二月二十日葬’이라 새겨져 있다. 부인 신씨의 묘비는 전면에 ‘居昌愼氏之墓’, 뒷면에 ‘六月二十六日葬’이라 새겨져 있고, 연도 부분은 마멸되어 있다.</content>
        <wido>37.661330</wido>
        <kyungdo>127.022542</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2fhistory_site%2f1624999.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>영추문</name>
        <address>서울특별시 종로구 사직로 161</address>
        <content>경복궁의 서문(西門)이며 연추문(延秋門)이라고도 한다. 조선시대 문무백관들이 주로 출입했던 문이다. 임진왜란 때 화재로 소실된 것을 고종 때 경복궁이 재건되면서 다시 건립하였다. 하지만 일제강점기 때인 1926년 석축이 무너지면서 철거되었다. 당시 영추문 앞에 전차의 종점이 있었는데 전차가 오가면서 발생한 진동 때문에 무너진 것으로 추정되었다.
            영추문은 석축을 쌓아 홍예문(虹朗門)을 만들고 그위에 설치한 단층의 문루(門樓)는 정면 3칸, 측면 2칸의 우진각지붕이다. 공포(?包)는 2익공(二翼工)의 취두(鷲頭)?용두(龍頭)?잡상(雜像)이 얹혀져 있고 처마는 부연을 설치한 겹처마이다. 문루에 출입할 수 있도록 옆면에 벽돌을 쌓아 만든 홍예문(虹朗門)을내었고, 경복궁 동쪽 문인 건춘문(建春門)과 규모와 형태가 같다. 1975년 원래의 위치보다 남쪽에 다시 건립하였다.</content>
        <wido>37.579625</wido>
        <kyungdo>126.977020</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2fhistory_site%2f1624510.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>영제교</name>
        <address>서울특별시 종로구 사직로 161</address>
        <content>경복궁 안에 경회루 연못에서 흘러 나와 근정문과 홍례문 사이를 통과하여 동십자각 옆의 수구(水口)로 나아가 삼청동천과 합류하는 물줄기에 있던 다리이다. 궁궐 안에 있는 어구(御溝)를 금천(禁川)이라고 하고 그 위에 놓인 다리를 일반적으로 금천교(禁川橋)라고도 불렀다. 다만 경복궁의 금천교를 영제교(永濟橋), 창덕궁의 금천교를 금천교(錦川橋), 창경궁의 금천교를 옥천교(玉川橋)라고 하여 별도의 이름을 붙였다.
            태조 4년(1395) 경복궁을 건설할 때 만들어진 다리이며, 세종 8년(1426) 영제교라고 이름지었다. 1916년 일제가 조선총독부를 건립하면서 해체되었고, 석재 일부가 수정전(修政殿) 앞에 있던 것을 1965년 근정전 동행각과 건춘문 사이로 옮겨 복원하였다가 2001년 경복궁 홍례문 일곽을 중건하면서 원래 자리에 이전 복원하였다.</content>
        <wido>37.579625</wido>
        <kyungdo>126.977020</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile5.uf.tistory.com%2fimage%2f1449AF0F4AF8F4BB35ABB4</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>창경궁 영춘헌, 집복헌</name>
        <address>서울특별시 종로구 창경궁로 185</address>
        <content>영춘헌은 창경궁의 내전이며, 집복헌은 서행각(西行閣)이다. 행각은 정당(正堂) 앞이나 좌우에 지은 줄행랑을 가리킨다. 건립 연대는 알 수 없으며, 1830년(순조 30) 8월 화재로 환경전?경춘전 등과 함께 소실되었다가 1834년(순조 34) 재건되었다. 집복헌에서는 1735년(영조 11)년 사도세자(思悼世子)로 잘 알려진 장조(莊祖)가 태어났고, 1790년(정조 14) 6월 순조가 태어났다. 영춘헌은 정조가 거처하다가 승하한 곳이다.
            영춘헌은 일자형(一字形)의 본채 5칸의 좌우와 뒷면에 행각이 둘러 있어 'ㅁ' 자형을 이루며, 서쪽으로 'ㅁ' 자형의 행각이 이어져 맞붙어 있다. 주변의 통명전?경춘전?환경전 등은 이익공식(二翼工式)이고, 양화당은 초익공식(初翼工式)인 데 비하여 영춘헌은 익공(翼工)의 끝을 몰익공식(沒翼工式)으로 둥글게 굴려 초각하고 기둥의 높이도 낮은 편이며, 행각은 굴도리집으로 더 간결하게 처리한 것이 이채롭다. 1986년 중건 공사 때 변형된 부분을 보수하였다.</content>
        <wido>37.578737</wido>
        <kyungdo>126.994913</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile10.uf.tistory.com%2fimage%2f1866D0495055786B1C1274</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>오위장김춘영가옥</name>
        <address>서울특별시 중구 퇴계로34길 28</address>
        <content>1977년 3월 17일 서울특별시민속자료 제8호로 지정되었다. 조선 말기 오위장을 지낸 김춘영이 1890년대 지은 집이다. 본래 종로구 삼청동 125-1번지에 있었으나 1996년 남산골 한옥마을을 조성하면서 옮겨왔다.
            안채와 사랑채로 구성되었다. 서울특별시에 남아 있는 옛집이 대부분 ‘ㅁ’자인데 비해 ‘ㄹ’자형으로 배치되었다. 안채의대청은 2칸 크기이고 서쪽에 2칸 크기의 안방과 건넌방이 있다. 안방의 남쪽에는 부엌, 부엌 남쪽에는 광이 있으며, 광 남쪽에 문간방을 두었다.
            문간방에서 ‘ㄱ’자로 꺾어져 서쪽으로 한 칸 반 크기의 대문간, 동쪽에는 1칸 반 크기의 큰 사랑방이 있다. 사랑 대청이 있고 사랑 대청 남쪽에 1칸 크기의 작은 사랑방이 있고 작은 사랑과 대청 앞에 봉당이 있다. 안방의 뒷벽은 전돌을 쌓아 고전적인 맛을 살리고, 대문간 옆 담장은 사고석을 마름모꼴로 쌓고 줄눈은 빗살무늬 모양을 넣어 변화를 주었다. 단채공을 사용하여 홑처마를 꾸미는 등 전체적으로 조선 말기 민가의 전형을 따랐다.</content>
        <wido>37.560233</wido>
        <kyungdo>126.994474</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile7.uf.tistory.com%2fimage%2f1457AD4E4D9D82970F351F</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>옥천교</name>
        <address>서울특별시 종로구 창경궁로 185</address>
        <content>궁궐의 정전에 들어갈 때에는 반드시 정전의 정문과 궁궐 대문 사이를 흐르게 한 금천을 건너게 된다. 옥천교는 바로 금천 위에 놓은 다리로서 창경궁의 정문인 홍화문과 정전인 명정전의 대문인 명정문 사이에 위치하고 있는데, 성종 14년(1483)에 건립된 것이다. 이 돌다리는 두 개의 아치를 틀고서 그 위에 장대석으로 귀틀을 짜고, 장대석과 판석을 끼워넣어 바닥을 만들었으며, 아름다운 돌난간을 세웠다. 또 옥천교의 양끝에는 석수를 돌로 깎아 세웠으니 이런 양식은 창덕궁의 금천교나 경복궁의 영제교와 같은 류의 것이다.</content>
        <wido>37.578737</wido>
        <kyungdo>126.994913</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2ftreasure%2f1613361.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>월계동 각심재</name>
        <address>서울특별시 노원구 월계동 766</address>
        <content>1977년 3월 17일 서울특별시민속자료 제16호로 지정되었다. 건평은 51평(165㎡) 정도이며, 건물 1동의 면적은 1,213㎡이다. 화신백화점 등을 설계한 박길룡(朴吉龍:1898~1943)의 작품이다. 예안이씨 이조판서공파 종회에서 관리하고 있다.
            원래는 종로구 경운동 66-7번지에 있었으나 1994년 3월 18일 지금의 장소로 옮겨왔다. 일제강점기인 1930년대 후반 개량한옥의 모습을 잘 나타내는 가옥이다. 전통한식 가옥에 현관을 만들고, 변소와 목욕탕을 건물 내부에 설치하였으며, 이들을 연결하는 긴 복도를 만들어 넣은 점 등을 통해 한국 주택사의 변천을 연구할 수 있는 중요한 자료이다.</content>
        <wido>37.633949</wido>
        <kyungdo>127.050746</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.cha.go.kr%2funisearch%2fimages%2ffolklore_material%2f1658054.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>유관순동상</name>
        <address>서울특별시 중구 장충동2가</address>
        <content>천안 아우내 장터에서 독립만세운동을 주동하다 체포되어 옥중에서 순국한 유관순 열사의 애국정신을 후세에 알리기 위해 건립되었으며, 장충동 남산공원(남산 2호 터널 입구)에 위치해 있다.
            유관순은 이화학당 재학 중 3.1운동이 일어나자 학생들과 함께 가두시위를 벌였고, 학교가 휴교에 들어가자 만세 시위를 지휘하기 위하여 고향인 천안 병천으로 내려갔다. 1919년 4월 1일, 3천여 명의 시위 군중이 모인 아우내 장터에서 유관순은 미리 준비한 태극기를 시위 군중들에게 나누어 주고 시위대열의 선두에 서서 독립만세를 외치며 시위 행진을 주도하였다. 이에 일본 헌병은 총검을 휘두르고 무차별 사격을 감행하여 유관순의 아버지 유중권과 어머니 이소제 등 19명이 현장에서 순국하고 30여 명이 부상당하였다. 일제는 유관순을 이 독립만세운동의 주동자로 체포하여 서대문형무소에 감금하였으나 유관순은 옥중에서도 계속 독립만세를 외치다가 모진 고문으로 결국 1920년 10월 18세의 꽃다운 나이에 옥중에서 순국하였다.
            * 규격 - 동상높이 3m, 좌대높이 6.8m
            * 건립자 - 애국선열조상건립위원회, 서울신문사(1970.10.12. 건립)</content>
        <wido>37.555145</wido>
        <kyungdo>127.003209</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfs13.blog.daum.net%2fimage%2f7%2fblog%2f2008%2f05%2f05%2f20%2f40%2f481ef1d948743</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>의릉</name>
        <address>서울특별시 성북구 석관동 산1-5</address>
        <content>사적 204호. 경종은 숙종의 제1자로 희빈장씨(禧嬪張氏)의 소생이다. 숙종의 승하 후 경희궁에서 즉위하였으나 병약하여 재위 4년 만에 승하하였다.
            선의왕후는 함원부원군(咸原府院君) 어유구(魚有龜)의 딸로 15세 때 세자빈이 되었다가 경종의 즉위와 더불어 왕비로 진봉(進封)되었는데, 26세로 소생없이 승하하였다.
            일반적으로 쌍릉은 좌우로 조성하나 이 능은 앞뒤로 비껴 능역을 조성하였다. 왕릉과 왕비릉이 각각 단릉(單陵)의 상설을 모두 갖추고, 뒤에 있는 왕릉에만 곡장(曲墻 : 굽은 담장)을 둘러 쌍릉임을 나타낸 배치이다.
            이러한 전후능설제도(前後陵設制度)는 영릉(寧陵 : 효종과 인선왕후 장씨의 능)에서 처음 나타난 형식으로서 풍수지리적으로 생기왕성한 정혈(正穴)에 봉릉(奉陵)한 것이다.
            석물은 병풍석이 없는 난간석(欄干石)ㆍ혼유석(魂遊石)ㆍ장명등(長明燈)ㆍ망주석(望柱石)ㆍ문무석(文武石)과 말ㆍ양ㆍ호랑이가 있다.
            능석물의 배치와 양식은 명릉(明陵 : 숙종과 제1계비 인현왕후, 제2계비 인원왕후의 능)과 같이 규모가 작고 간소한 후릉제도(厚陵制度)를 택하였는데 이는 『속오례의(續五禮儀)』를 따른 것으로 보인다. 의릉의 능역은 11만 4,658평이다.</content>
        <wido>37.605188</wido>
        <kyungdo>127.058741</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fwww.k-heritage.tv%2fupload%2fDataFolder%2fnow%2ftop_1110_01.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>이화장</name>
        <address>서울특별시 종로구 이화동 1</address>
        <content>조선시대 이곳 낙산 언덕에 배나무가 많이 있었으며 그곳에 있던 정자의 이름인 이화장에서 유래되었다. 조선중기 기록에 의하면 이 인근에 인평대군(麟坪大君)의 석양루(夕陽樓)가 있었으며, 후일 인평대군의 저택은 장생전(長生殿)으로 이름이 바뀌었다고 전한다.
            8?15광복 직후 이승만 박사가 미국생활을 청산하고 한국으로 돌아왔을 때 거처할 집이 없자 주변의 인사들이 장생전을 그에게 기증하였다. 이승만 박사가 대통령에 당선되고 내각의 조각(組閣)을 발표하였던 당시까지 장생전의 일부 흔적이 남아있었다. 이승만 대통령이 거처하면서 내각을 구상하던 조각정(組閣亭), 이화장의 관리와 유족들의 거처인 생활관(1985 건립)으로 이루어져 있다. 이외에 1988년 건국 40주년을 기념하여 세운 이승만 동상이 있으며 건평 230㎡의 유지이다. 원래는 조선 중기의 문신 신광한(申光漢)의 집터로 신대(申臺)라 하였는데, 지금은 ‘이승만기념관’으로 보존되고 있다. 1982년 12월 28일 서울특별시기념물 제6호로 지정된 후 2009년 4월 28일 국가지정문화재 사적 제497호로 지정되었다.</content>
        <wido>37.578229</wido>
        <kyungdo>127.006287</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2ftong.visitkorea.or.kr%2fcms%2fresource%2f17%2f1568417_image2_1.jpg</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>창덕궁 인정문</name>
        <address>서울특별시 종로구 율곡로 99</address>
        <content>인정문은 이궁(離宮)인 창덕궁의 정전(正殿)이면서 300년이나 조선의 정사를 다루어 온 인정전의 정문이다. 1405년 태종(太宗)이 창덕궁을 지으면서 건립한 문이었으나 임진왜란 때 불타버렸다가 광해군 때 복원되었다. 역사적으로는 1494년 연산군이 인정문을 지나 왕위에 올랐고, 이후 1649년(인조 27) 효종, 1659년(효종 10) 현종, 1724년(경종 4) 영조, 1800년 순조, 1849년 철종, 1863년 고종이 인정문을 지나 인정전에서 임금자리에 오른 유서 깊은 곳이다.
            정면 3칸, 측면 2칸. 단층의 다포계(多包系) 건물, 5량가구(五樑架構)의 팔작지붕이다. 삼문 중 넓은 가운데 칸은 임금이 출입하였고 동쪽은 문관, 서쪽은 무관이 출입했다. 길게 다듬어진 장대석으로 기간을 쌓았고 가운데 돌계단 난간에 석수를 조각하여 설치했다.</content>
        <wido>37.579425</wido>
        <kyungdo>126.991007</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfile6.uf.tistory.com%2fimage%2f13539E4B506D1EC64FD148</image>
    </historic>
    <historic>
        <name>창덕궁 인정전</name>
        <address>서울특별시 종로구 율곡로 99</address>
        <content>태종 이방원이 거처할 이궁(離宮)으로 창덕궁을 건립하면서 1405년에 완공되었다. 태종 때에는 정면 3칸의 작은 전각이었으나 1418년에 규모가 큰 건물로 고쳐지었다. 인정전(仁政殿)은 인자한 정치를 펼친다는 의미를 가지고 있으며 창덕궁의 정전(政殿)으로서 면모를 갖추고 있다. 임진왜란이 일어나자 화재로 전소되었고 선조 때 복구공사가 시작되어 광해군(光海君)이 즉위하던 1607년에 다시 건립되었다. 이후 인정전은 역대 왕들이 이곳에서 정무를 행하였고 조선왕조를 상징하는 건물이 되었다. 하지만 창덕궁은 여러차례 화재로 시달렸는데 1803년 선정전에서 불이나 인정전까지 전소되고 말았다. 이듬해 1804년(순조 4) 다시 건립되었다. 인정전의 앞 마당에는 박석(薄石)을 깔았고 품계석을 설치하여 조선왕조의 법전으로 역할했다. 건물의 방향은 남향이고 인정문과 함께 회랑으로 둘러싸여 일곽을 형성한다.
            정면 5칸, 측면 4칸의 중층(重層) 팔작지붕 다포(多包)집이며, 용마루에 한말 대한제국 황실의 문장인 다섯 개의 이화문장(李花紋章)이 새겨져 있다. 기단(基壇)은 2중으로 되어 있으며, 중앙과 좌우 측면에 석계(石階)를 설치하고 바닥면에는 전석(塼石)을 깔았다. 상하층으로 된 기단은 장대석(長臺石)으로 쌓았고 상하층 월대에는 돌계단을 설치하였다. 돌계단 난간에는 8마리의 석수(石獸)를 새겼고, 가운데 계단에는 답도(踏道)를 설치하여 봉황을 새겼다.
            기둥은 배흘림이 없는 원주(圓柱)이고, 내부에는 10개의 높은 기둥과 4개의 우고주(隅高柱)를 세워 중층가구법(重層架構法)을 따랐다. 두공(枓?)은 밖이 3출목(三出目)이고 안이 4출목인 다출목으로 전개되었으며, 기둥머리의 안초공(按草工)으로부터 살미와 첨차(?  遮)의 세부수법이 조선 말기의 양식을 나타내고 있다. 가구(架構)는 외중층(外重層) 내통층(內通層) 수법이고, 고주(高柱) 몸에 퇴량(退樑)을 끼워서 2층평주(二層平柱)를 받게 하였으며 우고주(隅高柱)가 2층 우주가 되게 하였다. 처마는 겹처마인데 각 마루에는 양성(兩城)하여 취두(鷲頭) ?용두(龍頭) ?잡상(雜像)을 올려 놓았고 사래 끝에는 토수(吐首)를 끼웠다. 이 건물은 가구의 짜임새와 외관이 견실하면서 운치와 미려를 겸하여 흥선대원군이 근정전(勤政殿)을 재건할 때 이 건물을 규범으로 하였다. 1985년 1월 8일 국보 제225호로 지정되었다.</content>
        <wido>37.579425</wido>
        <kyungdo>126.991007</kyungdo>
        <image></image>
    </historic>
    <historic>
        <name>종묘 전사청</name>
        <address>서울특별시 종로구 종로 157</address>
        <content>종묘제례에 올릴 제사 음식을 장만하고 제물?제기 등 제사에 필요한 여러 가지 도구들을 보관하던 곳이다. 제사에 관한 일을 처리하던 전사관이 사용하던 방도 있었으며, 제물로 바치는 짐승을 도살하던 공간도 따로 있었다. 건물은 ‘ㅁ’자형으로 배치되었고, 주실(主室)은 정면 7칸?측면 2칸 규모이며 좌우 행각에는 온돌방과 마루방을 들였다. 마당에는 제수를 장만할 때 사용하던 돌절구 같은 큼직한 돌이 4개 있다.</content>
        <wido>37.574566</wido>
        <kyungdo>126.994143</kyungdo>
        <image>http%3a%2f%2fcfs6.blog.daum.net%2fimage%2f9%2fblog%2f2007%2f08%2f05%2f19%2f59%2f46b5ad62c1a4c%26filename%3dIMG_0467.jpg</image>
    </historic>
</site>