<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <historic>
        <name>법천사지 지광국사 탑</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1 경복궁</address>
        <content>원래는 강원도 원주시 부론면(富論面) 법천리(法泉里)에 있었으나, 국권침탈 직후 일본으로 반출되었다가 반환되어 경복궁으로 옮겨졌다.
            8각 원당(圓堂)이라는 기본형에서 벗어나 평면 사각형을 기본으로 하는 새로운 양식을 보여주는 걸작이다. 기단 구조는 7층을 헤아리는 석재(石材) 각부에 조식(彫飾)이 가득 새겨져 있다.
            지대석(地臺石)이 매우 넓고 층층의 높이와 넓이에 변화를 주고 있다. 탑신에는 전후면에 문비형(門扉形)과 좌우에 페르시아풍의 격자창을 조각하고 다시 영락(瓔珞)으로 장식하였다. 옥개(屋蓋)는 천개형(天蓋形)으로 장막을 드리우고 옥리(屋裏)에 해당하는 위치에 불(佛)?보살?봉황 등의 조각이 복잡하다. 상륜부(相輪部)도 앙화?복발(覆鉢)?보개(寶蓋)?보주(寶珠)가 층층이 올려져 있다.</content>
        <wido>37.578006</wido>
        <kyungdo>126.976875</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>창경궁 홍화문</name>
        <address>서울특별시 종로구 창경궁로 185</address>
        <content>조선 성종 때 영건된 창경궁의 정전 명정전(明政殿)이 동향(東向)으로 되어 있으므로 이 문도 동향이다. 하층은 주간(柱間)마다 모두 가운데 주열(柱列)에 두 짝씩 문비(門扉)를 달아 출입하도록 하였고, 현재는 초석이 도로면과 같은 높이에 있으나 원래는 장대석으로 쌓은 낮은 기단이 있었다. 천장은 지붕 밑이 노출된 연등천장이며 종량(宗樑)이 없고 대량(大樑)만 한 가운데를 아래층에서부터 통으로 세워진 고주(高柱)에 의해 받쳐져 있다.</content>
        <wido>37.578808</wido>
        <kyungdo>126.996360</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>창녕위궁재사</name>
        <address>서울특별시 강북구 번동 93</address>
        <content>조선 제23대 순조의 둘째 딸 복온공주(福溫公主:1818~1832)와 부마 창녕위(昌寧尉) 김병주(金炳疇:1819~1853)의 재사(齋舍)이다. 정면 2칸, 측면 2칸의 전통 한식 건축 양식의 단층 목조 기와집으로 높은 장대석 기단으로 둘러싸여 있다. 한일병합 후 김병주의 손자 김석진(金奭鎭:1847~1910)이 일본의 남작작위를 거절하고, 울분을 참지 못하여 순국 자결한 곳이기도 하다.
            인조 반정공신으로 영의정을 지낸 신경진(申景?:1575~1643)의 별장이었으며 이후 재실이 되었다. 오른쪽의 사랑채는 원형 그대로 보존되어 있으며 왼쪽의 재사는 1800년대에 지은 건물이고, 정면의 안채는 8·15광복 후 개축하였다가 6·25전쟁 때 파괴되어 이후 재건축한 것이다. 역사적·건축적으로 가치가 높은 건축물이다.</content>
        <wido>37.620640</wido>
        <kyungdo>127.043120</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁 천추전</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1 경복궁</address>
        <content>임금이 업무를 맡아보는 건물인 사정전(思政殿)에 부속된 건물로 사정전 서쪽에 위치한다. 경복궁 창건 때 지어진 건물이며 동쪽에 위치하는 만춘전(萬春殿)과 좌우대칭을 이룬다. 천추전(千秋殿)에는 온돌이 설치되어 주로 가을과 겨울에 이용했던 건물이다. 천추전이 건립된 당시에는 사정전과 연결되어 있었지만 임진왜란의 전란을 겪으면서 소실되었고 이후 중건되면서 격리된 형태로 변모하였다. 고종 때 흥선대원군이 경복궁을 중건하면서 복원되었고 정면 6칸 측면 4칸의 팔작지붕이다. 정면의 6칸 중 2칸은 마루를 놓아 개방하였고 좌우에 온돌방이 설치되었다. 문종(文宗)이 이곳에서 승하하였다.</content>
        <wido>37.578031</wido>
        <kyungdo>126.976896</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>청권사(효령대군이보묘역)</name>
        <address>서울특별시 서초구 효령로 135</address>
        <content>서울특별시 유형문화재 제12호. 묘역 18,736평에 사당 건평 12평을 비롯한 2동의 건물과 묘 1기를 포함해 1972년 8월 30일 서울특별시 유형문화재로 지정되었고 사단법인 청권사에서 관리하고 있다.
            청권사의 사당건물은 정면 3칸, 측면 2칸의 맞배지붕으로 되어 있다. 이 건물은 조선 후기의 것이며, 묘와 석물은 초기 유구로 추정되며 묘소는 각기 서 있다. 그 앞 중앙에 석등이 있고 좌우에 문인석이 2구씩 서 있다. 그 아래 조선초기 유구인 대군의 제7·8대 후손의 묘가 있어 당시 대군묘의 제도와 규모를 잘 보여준다.
            청권사는 1736년(영조 12) 효령대군의 내외손이 사당 건립에 대한 소청장을 올리자 왕명으로 경기감영에서 짓도록 하였다. 이듬해 완성되어 청권사라 이름하였다. 청권이란 이름은 『논어』 권 18 「미자편(微子篇)」에서 연유된 것으로 “신중청폐중권(身中淸廢中權)”의 약어이다.
            즉 고대 중국에 있어서 은나라가 쇠하고 주나라가 신흥할 때의 일이다. 주나라의 대왕은 아들이 셋 있는데, 장자는 태백(太伯), 차자는 우중(虞仲, 仲雄), 셋째는 계력(季歷)이었다. 계력이 아들 창(昌)을 낳으니 성덕이 있었다.
            대왕이 은나라를 치려 했으나 태백이 따르지 않자 대왕이 마침내 왕위를 계력에게 전해 창에게 미치고자 하였다. 이에 태백이 이를 알고 곧 동생 우중과 같이 형만(荊彎)의 땅으로 도망해 자취를 감추었다.
            그리하여 대왕이 계력을 세우고 나라를 전해 창에 이르러 3분된 천하의 둘을 얻으니 이가 문왕(文王)이다. 문왕에 이어 아들 발(發)이 왕위를 계승해 은나라를 이기고 천하를 얻으니 이가 무왕(武王)이다. 이렇듯 주왕실이 천하를 얻은 공은 태백과 우중 형제의 양보에 근원하였다.
            특히 우중은 오나라에 살면서 머리를 깎고 몸에 문신해 옷을 벗어 장식하였다. 그리고 숨어살면서 홀로 착했으니 도의 맑음에 합한 것이요, 방언해 스스로 폐한 것이니 도의 권도에 합한 것이었다. 즉 대왕의 차자인 우중의 처신이 청도(淸道)에 맞았고, 스스로 폐한 것이 권도(權道)에 맞았다는 ‘신중청폐권도’의 고사를 효령대군에 비유한 것이다.
            1789년(정조 13)에 사액했고, 이후 헌종·고종 연간에 사우의 보수가 있었다. 1984년 도시발전에 따라 청권사 주위 자연경관의 훼손으로 인한 문화재 보호 대책이 요망되었다. 이에 서울시의 공원녹지 확보계획과 함께 1985년과 1986년에 걸쳐 효령대군 묘역의 정화가 이루어졌다.</content>
        <wido>37.481989</wido>
        <kyungdo>126.999749</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>창덕궁 후원</name>
        <address>서울시 종로구 와룡동 2·71</address>
        <content>이 후원은 북악산의 한 줄기인 매봉을 등지고 자연의 지세에 따라 누정(樓亭)과 연못이 배치되었으며 곳곳에 차고 맑은 샘물이 솟아난다. 후원 서쪽 담 안으로 흐르는 계류(溪流)는 금천교(錦川橋) 밑을 지나 남으로 흐르고 후원 동북쪽 옥류천 물은 동쪽으로 흘러 나간다. 땅 밑에서 솟아나는 샘물들은 반드시 애련지·부용지를 채우고 다시 넘쳐 흘러서 창경궁 춘당지에 들었다가 창경궁 안쪽으로 흐르다 남쪽으로 나간다.
            현재 남아 있는 연못으로는 부용정이 있는 부용지·애련정이 있는 애련지·연경당 앞의 장방지(長方池)·몽답정(夢踏亭) 앞의 장방지·존덕정 앞 반월지(半月池)·관람정(觀纜亭) 앞 반도지(半島池)·옥류천 주위의 청의정이 있는 소형의 못·태극정 앞의 소형못 등이 있다.
            이들 못 속에는 연꽃을 심고 물고기도 길렀으며, 부용지와 애련지에는 화려한 놀이배도 띄우고 낚시질도 하였다.
            못에 물을 넣는 수입구(水入口)는 화강암으로 용두(龍頭)가 조각되어 있다.
            1975년에 조사한 거목조사표를 보면 수령(樹齡) 300년 이상으로 추정되는 나무는 느티나무 37그루, 은행나무 2그루, 회화나무 2그루, 주목(朱木) 10그루, 밤나무 및 측백나무 2그루와 매화나무·향나무(천연기념물 제194호)·다래나무(천연기념물 제251호)·주엽나무가 각 1그루씩 분포되어 있다.
            수령이 100년 이상으로 추정되는 나무는 느티나무·은행나무·다래나무·주엽나무·주목·회화나무·밤나무·향나무·매화나무·엄나무·수양버들·철쭉·참나무 등이다. 그 외의 오래된 나무는 단풍나무·떡갈나무·신갈나무·때독나무·배나무·뽕나무·앵두나무·귀롱나무·개벗나무·작살나무·느릅나무 등이다. 인공적인 관상수는 심지 않았고 나무에 전지(剪枝)를 하지 않았으며, 또 따로 꽃밭도 만들지 않았다.</content>
        <wido>37.579149</wido>
        <kyungdo>126.990921</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>창빈 안씨 묘역</name>
        <address>서울특별시 동작구 동작동 국립묘지</address>
        <content>1983년에 서울시유형문화재 제54호로 지정되었다. 조선 제11대 중종의 후궁(後宮)이며 선조의 할머니인 창빈안씨의 신도비와 묘가 있는 곳이다. 신도비는 1683년(숙종 9)에 세워졌으며 전체 높이가 3m 정도이고 비신(碑身)은 사각으로 특색이 있다.
            창빈은 1499년(연산군 5)에 안탄대(安坦大)의 딸로 시흥(始興)에서 태어났으며 어려서부터 재질과 용모가 뛰어나 1507년(중종 2)에 궁녀로 들어갔다. 행동이 정숙하고 단정하여 중종의 모후인 정현대비(貞顯大妃)의 후의로 31세에 숙원(淑媛), 이어서 숙용(淑容)에 올랐으며 자비로운 성품으로 덕망이 높았다. 중종과의 사이에 영양군(永陽君)과 덕흥대원군(德興大阮君), 정신옹주(靜愼翁主)를 두었다.
            1549년(명종 4)에 죽었는데 처음에는 양주(楊州) 장흥(長興)에 예장하였으나 이듬해 3월 지금의 자리로 이장하였다.덕흥대원군의 셋째아들인 하성군(河城君)이 선조로 왕위에 오르자 1577년(선조 10)에 창빈으로 추존되고 천묘한 곳의 지명에 따라 동작릉(銅雀陵)이라 불렀으며 숙종 때 신도비가 세워졌다. 비문(碑文)은 숙종 때 예조판서(禮曹判書)와 한성부판윤(漢城府判尹)을 지낸 신정(申晸 : 1628~1687)이 지었으며 글씨는 돈령부지사(敦寧府知事)를 지내고 기로소에 들어간 이정영(李正英 : 1616~1686)이 썼다.</content>
        <wido>37.496919</wido>
        <kyungdo>126.970220</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>천상열차분야지도 각석</name>
        <address>서울특별시 종로구 효자로 12</address>
        <content>천상열차분야지도(天象列次分野之圖) 석각(石刻)은 전통적인 방식으로 대리석에 하늘의 별자리를 새긴 석각천문도이다. 대리석의 앞면 윗부분에는 길이 141㎝, 폭 85㎝로 직사각형의 테두리가 있고 그 속에 지름 76㎝의 천문도(天文圖) 원이 그려져 있다. 천문도 원의 중앙에는 북극이 위치하고, 이를 중심으로 총 1,467개의 별들이 점으로 표시되어 있으며, 각 별자리의 이름이 해당되는 위치에 새겨져 있다. 이들 별들은 밝기에 따라 크기를 달리하여 새겨져 있다. 또한 이 천문도에는 북극을 둘러싼 주극원(週極圓)과 28수(宿)를 구획한 경선(經線), 적도(赤道)와 황도(黃道), 은하수(銀河水) 등이 그려져 있다. 천문도의 방향은 마주 보았을 때 왼쪽이 동쪽, 오른쪽이 서쪽, 위쪽이 북쪽, 아래쪽이 남쪽이다. 따라서 천문도는 북쪽을 등지고 남쪽을 향해 선 사람이 하늘을 올려다보았을 때 보이는 별자리의 모습을 보여주고 있다. 천문도 안쪽의 주극원(週極圓)의 범위는 한양의 위도에 맞도록 설정되어 있다.
            천상열차분야지도의 아랫 부분에는 상단 천문도 부분과 46㎝의 간격을 두고 ‘天象列次分野之圖(천상열차분야지도)’라는 천문도의 이름이 큰 글자로 새겨져 있다. 또한 그 아래에는 다시 2단으로 구분하여 윗단에는 우주론에 대한 기사와 28수 각각의 거극분도(去極分度, 즉 90도-적위)가 기록되어 있고, 아랫단에는 이 천문도가 만들어진 역사적 배경과 경과, 그리고 유방택(柳方澤, 1320∼1402)을 비롯한 제작에 참가한 사람들의 관직 성명 등이 적혀 있다.
            아랫단에 적힌 권근(權近)의 도설(圖說)에 따르면, 옛날 평양성(平壤城)에 고구려의 석각천문도가 있었는데 병화(兵禍)에 의해 강물에 빠져서 잃어버린 것이 오래이며 그 인본(印本)도 거의 전해지지 않았다. 그러다가 태조가 조선을 새롭게 개창하자 그 인본을 가지고 있던 자가 그것을 바쳤고, 태조가 서운관(書雲觀)에 명하여 이 천문도를 세차운동에 따라 달라진 별들의 위치와 혼효중성(昏曉中星: 28수 중에서 저녁과 새벽과 정남쪽에 위치하는 별)의 위치를 새롭게 고쳐 만들어 석각하였다는 것이다.
            한편, 천상열차분야지도 석각의 뒷면에는 앞면의 천문도와 아래위가 완전히 뒤바뀐 천문도가 별도로 새겨져 있다. 이 뒷면의 천문도는 마모가 심하여 28수의 경선(經線)과 적도, 황도, 은하수 등이 거의 알아보기 힘들 정도로 희미하게 남아 있을 뿐이다. 뒷면의 내용 구성은 앞면과 달리 ‘天象列次分野之圖(천상열차분야지도)’라는 제목이 맨 위에 새겨져 있는 점에서 차이가 날 뿐, 그 나머지 내용에서는 모두 앞면과 똑같다. 이처럼 제목을 맨 위에 새긴 구성 방식은 1680년 숙종대에 다시 새긴 복각천상열차분야지도 각석(보물 제837호)과 일치한다.</content>
        <wido>37.577974</wido>
        <kyungdo>126.974271</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>초안산 조선시대 분묘군</name>
        <address>서울특별시 노원구 월계동</address>
        <content>초안산 조선시대 분묘군은 양반 분묘에서 서민 민묘까지 다양한 계층의 무덤 1,000기 이상과 상석, 문인석, 비석, 동자상 등 수백여 기의 석물들이 있는 곳이다. 15세기 이래 서민, 중인, 내관, 상궁, 사대부에 이르기까지 다양한 계층의 각종 문관석과 동자상 등이 시기별로 다양하게 분포하고 있다. 특히 내관의 분묘가 많은데 그중에는 17세기 내관이었던 승극철 부부의 묘와 비석이 있어 내관의 생활사 연구에 자료가 된다. 조선시대 여러 계층의 분묘가 집중적으로 섞여 있는 곳은 흔치 않은 예로 초안산 조선시대 분묘군은 특정 계층의 분묘를 비롯해 사대부에서 서민에 이르기까지 오랜 기간 동안 무덤을 조영하여 묘제 변천과정을 파악하는 데 중요한 자료이다. 또한 남아 있는 문인석, 동자상 등 석물의 형태가 매우 다양하여 석물변천사 연구에도 매우 귀중한 자료이다.</content>
        <wido>37.633827</wido>
        <kyungdo>127.050908</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>충숙공이상길묘역</name>
        <address>서울특별시 노원구 하계동 산16-1</address>
        <content>1661년(현종 2) 건립. 서울특별시 유형문화재 제70호. 총높이 316㎝, 비신 높이 219㎝, 너비 89㎝, 두께 24㎝. 비는 현재 비각(碑閣) 안에 세워져 있다.
            위쪽을 복련(覆蓮)으로 새긴 화강암제 받침돌 위에 비신을 얹고 그 위에 팔작지붕 모양의 덮개돌을 얹은 형식이다.
            비문에는 임진왜란, 이괄의 난 등 선조∼인조연간의 여러 사건에서 올곧은 행동으로 일관했던 이상길의 행력이 기술되어 있다. 그는 1637년 병자호란이 일어나자 종묘와 사직의 위패를 모시고 강화도로 들어갔으나 얼마 뒤 왕이 피신한 남한산성이 함락되었다는 소식을 듣고 자결했다. 자는 사우(士祐), 호는 만사(晩沙)?동천(東川)이며, 본관은 성주이며, 사망 후 좌의정에 추증되었고 시호는 충숙이다. 비문은 우찬성 송시열(宋時烈)이 짓고 글씨는 좌참찬 송준길(宋浚吉)이 썼으며, 두전(頭篆)은 이조참판 김수항(金壽恒)이 썼다.</content>
        <wido>37.641261</wido>
        <kyungdo>127.082526</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>충헌공 김구 묘역</name>
        <address>서울특별시 송파구 방이동 몽촌토성</address>
        <content>1984년에 서울특별시유형문화재 제59호로 지정되었다. 조선 숙종 때 우의정을 지낸 충헌공 김구의 신도비로 화강석으로 만들었으며 1743년(영조 19)에 세워졌다.
            김구는 전라도 관찰사를 지낸 김징(金澄)의 아들로 자는 자긍, 호는 관복재(觀復齋)이고 시호는 충헌이다. 1669년(현종 10)에 사마시에 합격하고 1682년(숙종 8)에는 춘당대(春塘臺) 문과에 장원하였으며, 1703년에 우의정이 되었다. 사헌부, 사간원에 있을 때 시무(時務)에 관한 상소(上疏)를 많이 올렸고 노론과 소론의 대립을 완화하려고 노력하였다. 평안도, 황해도, 충청도, 전라도 등지의 관찰사를 지낸 뒤  판결사로 있을 때 노산군(魯山君 : 단종)의 복위를 주장하여 숙종이 노산군의 왕위를 추복하게 하였고 노산군의 비(妃)인 정순왕후(定順王后) 송씨(宋氏)의 묘를 능으로 추봉하게 하였다. 불교와 도교에 대해 깊이 연구하였으며 필법이 힘차고 문장이 간결하였다.
            이 석비는 옥개석에 봉황, 용, 수막새, 암막새, 불로초, 박쥐 등 여러 가지 문양이 양각되어 있는 점이 특징이다. 비문은 영조 때 영의정을 지낸 이의현(李宜顯 : 1669~1745)이 지었으며, 글씨는 청백리(淸白吏)에 녹선된 충헌공의 둘째사위 서명균(徐明均 : 1680~1745)이 썼고 두전(頭篆)은 영의정을 지내고 기로소(耆老所)에 들어간 유척기(兪拓基 : 1691~1767)가 썼다.</content>
        <wido>37.519412</wido>
        <kyungdo>127.120831</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>태강릉 - 강릉</name>
        <address>서울 노원구 화랑로 681</address>
        <content>명종과 인순황후의 강릉은 문정왕후 태릉의 동쪽 언덕에 자리잡고 있다. 왕릉은 명당에 위치하고 있어 백성들이 몰래 능역에 무덤을 쓰는 일이 종종 있었는데, 강릉에도 1780년 일반 백성이 몰래 무덤을 만든 것이 발각되었다. 이는 일반 백성들 사이에도 풍수사상이 유행하여 명당에 조상의 무덤을 쓰고자 왕릉의 능역을 침범한 것이다. 조정에서는 이를 방지하기 위하여 시중에 나도는 풍수 관련 서적을 압하여 금지할 것을 청하였다. 강릉을 만든 지 3년만에 정자각이 불에 타버린 사건이 있었다. 이를 듣고 몹시 놀란 왕과 신하들이 모두 5일 동안 상복을 입었다. 이후 정자각을 다시 지었으나, 지은 지 7~8년 만에 추녀가 떨어져 나가는 등 공사가 잘못되어 담당자의 관직을 박탈하는 법을 내리기도 했다.</content>
        <wido>37.639752</wido>
        <kyungdo>127.105541</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>태강릉 - 태릉</name>
        <address>서울특별시 노원구 화랑로 681 </address>
        <content>조선 제11대 왕 중종(中宗  재위 1506∼1544)의 두 번째 계비인 문정왕후(文定王后) 윤씨(1501~1565)의 무덤이다. 명종과 인순왕후 심씨의 무덤인 강릉(康陵)과 함께 1970년 5월 26일 사적 제201호로 지정되었다.
            문정왕후는 자신이 중종 옆에 묻힐 요량으로 장경왕후의 능 옆에 있었던 중종의 정릉(靖陵)을 풍수지리가 안 좋다 하여 선릉(宣陵) 옆으로 옮겼다. 하지만 새로 옮긴 정릉의 지대가 낮아 홍수 피해가 자주 일어나자 결국 그 자리에 묻히지 못하고 현재의 위치에 예장되어 중종 옆에 묻히려던 소망을 이루지 못했다.
            태릉은 왕비의 단릉(單陵)이라 믿기 힘들만큼 웅장한 능으로, 조성 당시 문정왕후의 세력이 얼마나 컸는지를 짐작케 한다. 봉분을 감싼 12면 병풍석에는 12지신상과 구름 문양을 새겼고, 병풍석 위의 만석(滿石) 중앙에 12간지를 문자로 새겼다. 봉분 바깥쪽으로는 12칸의 난간석을 둘렀으며, 봉분 앞에 상석과 망주석 1쌍을 세웠다.
            봉분 주위로 석양(石羊)?석호(石虎) 각 2쌍을 교대로 배치시켰으며, 뒤쪽으로는 곡장(曲墻; 나지막한 담)을 쌓았다. 봉분 아랫단에 문인석과 석마(石馬) 각 1쌍, 팔각 장명등이 있고, 가장 아랫단에 무인석과 석마 각 1쌍이 있다. 능원 밑에는 정자각?비각?수직방(守直房)?홍살문이 있다.</content>
        <wido>37.636142</wido>
        <kyungdo>127.097706</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>창경궁 통명전</name>
        <address>서울특별시 종로구 창경궁로 185</address>
        <content>창경궁 내전이며 왕의 생활공간이자 연회장소로 쓰였던 공간이다. 내전을 이루는 전각 중에서 가장 상징적인 건축물이며 규모가 크다. 1484년(성종 15년)에 지었고, 임진왜란이 일어나자 화재로 전소되고 말았다. 광해군 때인 1616년에 중건하였다가 이괄의 난으로 다시 전소되었으며 1633년(인조 11년)에 재차 복구되었다. 하지만 1790년(정조 14년)에 다시 화재로 소실되었다가 1833년(순조 33년) 중건하였다.
            정면 7칸, 측면 4칸, 단층 2익공계(二翼工系) 팔작지붕이다. 건물의 정면 마당에는 박석을 깔았고 월대를 구성하고 전각을 올렸다. 건물의 서쪽에는 연못인 지당(池塘)을 조성하였고 그위로 돌다리를 놓았다. 정면 중앙의 개방된 3칸은 툇간에 마루를 깔고 그 기둥 사이에는 4분합(四分閤)의 광창(光窓)과 문짝이 달렸다. 처마는 겹처마이며, 용마루가 없는 것이 특징이다. 지붕 마루에는 취두(鷲頭) ?용두(龍頭)?잡상(雜像) 등을 나누어 얹었다. 내부는 우물천장에 마루바닥도 우물마루이며, 청판(廳板)에는 모란문을 채회(彩繪)하였다. 내부에 금박으로 쓴 ‘通明殿’이라는 편액은 순조(純祖)의 어필이다.1985년 1월 8일 보물 제818호로 지정되었다.</content>
        <wido>37.580747</wido>
        <kyungdo>126.994542</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁 풍기대</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1</address>
        <content>1985년 8월 9일 보물 제847호로 지정되었다. 전체 높이 224.3㎝, 하부 대석 높이 80.8㎝, 넓이 69×68㎝, 상부 팔각기둥 높이 143.5㎝, 한 변의 길이 19㎝이다.
            풍기대는 조선시대에 풍향을 관측하기 위해 설치한 받침돌인데, 경복궁의 풍기대는 조선 후기인 1770년(영조 46) 무렵에 제작되었다.
            이 풍기대는 바람의 방향과 세기를 재기 위해 풍기를 설치하였던 경복궁에 있는 조선시대의 석대이다. 창경궁 풍기대(昌慶宮風旗臺:보물 846)와 제작연대?석재?조각형식?기둥모양 등이 같으나 크기가 약간 다르다. 풍기를 꽂았던 8각형 기둥대로 화강암을 다듬어 아래에 상을 조각한 대를 놓고 그 위에 구름무늬를 새긴 8각기둥을 세웠다. 8각형 기둥 위 중앙에는 깃대를 꽂는 구멍이 나 있고, 그 아래 기둥 옆으로 물이 고이지 않게 구멍을 뚫어 배수구를 만들었다. 풍기의 크기는 확실하지 않고 깃대 끝에는 좁고 긴 깃발을 매어 그것이 날리는 방향으로 풍향을 재고 나부끼는 정도로 바람의 세기를 측정하였다.
            《성호사설(星湖僿說)》과 《증보문헌비고(增補文獻備考)》에는 풍기와 풍기대에 관해 기록되어 있다. 또한 조선 후기의도화서(圖畵署) 화원들이 동궐인 창덕궁과 창경궁의 전각 및 궁궐 전경을 그린 동궐도(東闕圖)에도 풍기대 위에 길게 나부끼는 풍기가 그려져 있어서 당시 풍기로 바람의 강도와 방향을 측정한 것을 알 수 있다.
            경복궁 풍기대는 창경궁 풍기대와 함께 조선시대 농업기상학의 발전 상황을 아는 데 중요한 자료이다.</content>
        <wido>37.578006</wido>
        <kyungdo>126.976875</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>함양여씨묘역</name>
        <address>서울특별시 구로구 고척동 산6-3</address>
        <content>서울특별시 유형문화재 제80호. 지정면적 1,025㎡. 함양여씨종친회에서 관리하고 있다. 묘역 내에는 묘 2기, 묘비 1기, 상석 2기, 문무인석 4기가 있다.
            묘지에 설치된 기단석과 묘비?문무인석 등은 조선 초기 묘지양식 연구에 귀중한 자료가 되어 1991년 12월 24일 서울특별시 지방지정문화재 유형문화재로 지정되기에 이르렀으며, 이를 계기로 종친회에서 대대적인 정화사업을 벌인 바 있다.</content>
        <wido>37.507306</wido>
        <kyungdo>126.856124</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>창경궁 함인정</name>
        <address>서울특별시 종로구 와룡동 2-1</address>
        <content>창경궁 함인정(涵仁亭)이 있는 자리는 성종 때 건립한 인양전이 있었던 자리이다. 임진왜란이 일어나자 화재로 소실되어 버렸고 그 자리에 인조가 함인정을 건립한 것이다. 인조가 강화도로 피신을 떠났다가 창경궁으로 돌아와 지은 전각인데 인왕산 아래 있었던 인경궁에 있는 함인정을 헐어 이곳에 옮겨와 지은 것이다. 1633년에 건립되었으며 순조 30년인 1830년 창경궁에 화재가 나 전소되었으나 1833년에 다시 중건하였다. 아홉칸의 팔작지붕이며 화려한 단청으로 채색되어 있다. 예전과 달리 현재는 벽체가 없고 모두 개방되어 있으며 남향이다. 조선시대 임금들이 편전으로 사용했다. 뒷편에 공묵합(恭默閤)이 있었으나 지금은 남아있지 않다. </content>
        <wido>37.578772</wido>
        <kyungdo>126.994874</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>향대청</name>
        <address>서울특별시 종로구 종로 157</address>
        <content>재례에 바칠 향,축문,폐백을 보관하고 제례를 주관하는 제관들이 대기하던 곳이다. 또한 제례에 종사하는 집사들의 집사청도 딸려 있다. 정면 9.5칸의 긴 건물이며 앞에는 행각이 놓여 있어 남북으로 긴 뜰이 만들어졌다. 남쪽의 망묘루는 제례를 지낼 때 임금이 잠시 머물며 앞선 임금들의 공덕을 기리던 곳이다. 망묘루는 앞쪽에 연못을 만들었고 뒤쪽에 공민왕 신당을 두었다</content>
        <wido>37.574564</wido>
        <kyungdo>126.994141</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>헌인릉</name>
        <address>서울특별시 서초구 헌인릉길 36-10</address>
        <content>헌인릉은 조선 제3대 임금인 태종과 왕비 원경왕후의 능인 헌릉과 제23대 순조와 왕비 순원왕후 능을 합쳐 이름 붙인 곳이다. 서울시에서 생태경관보전지역으로 지정한 우거진 숲 속의 잘 꾸며진 산책로를 따라 대모산 자락을 오르면 인릉을 먼저 만나고 그 다음 헌릉을 만나게 된다. 인릉은 순조와 순원왕후의 합장묘로 능을 지키고 있는 무인석과 문인석의 조각이 섬세하고 아름다우며 재실도 관람할 수 있다.
            태종이 살아 생전에 가뭄이 심하여 ‘죽어서라도 비를 내리도록 하겠다’는 말을 했다고 전해지는데 그래서인지 헌릉에는 아름다운 오리나무 숲에 둘러싸인 습지가 있다. 400년 이상의 시간차를 두고 조성된 왕릉이라 조선 초기와 후기의 왕릉 양식을 한 곳에서 비교해 볼 수 있으며 매주 토요일마다 왕릉지킴이의 친절한 안내를 받으며 돌아볼 수 있어 역사기행을 겸한 나들이 코스로 인기다. 음력 설에는 전통 민속놀이마당이 열리며 전주 이씨 대동 종약원에서 해마다 제례를 올리는데 이때 일반인의 관람도 허용된다.</content>
        <wido>37.464366</wido>
        <kyungdo>127.082277</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>화장사</name>
        <address>서울특별시 동작구 동작동 305</address>
        <content>대한불교조계종 직할교구 본사인 조계사의 말사이다. 도선(道詵)이 세웠다고도 하고, 고려 공민왕 때 보인(寶印)이 세웠다고도 한다. 도선이 창건했을 때의 명칭은 갈궁사(葛宮寺)였는데, 이것을 보인이 중창한 것으로 보인다. 1577년(선조 10) 선조가 중종의 후비(後妃)인 창빈(昌嬪) 안씨의 묘를 절 부근에 쓴 후 왕실의 원찰로 삼고 절 이름을 화장사로 고친 뒤 절을 중창하고 해마다 포백(布帛)을 내렸다고 한다. 한편 선조 때 이항복(李恒福)과 이덕형(李德馨)이 과거시험을 준비한 절로도 알려져 있다. 이들이 함께 공부할 때 측신(厠神)이 두 소년의 아랫도리를 움켜잡고 ‘대감’이라고 불러서 미래를 예언했다는 설화가 전한다.
            1661년(현종 2)에 중수하였으며, 1862년(철종 13) 운담(雲潭)과 경해(鏡海)가 중건하였다. 1870년(고종 7) 경파루(鏡波樓)를 세우고, 1896년에는 칠성각을 세웠으며, 1936년에는 유영송(劉永松)이 능인전(能仁殿)을 중수하였다. 1983년 7월 7일부터는 호국지장사(護國地藏寺)라는 이름으로도 불린다. 현존하는 건물로는 대웅전과 삼성각?종각?선실 등이 있다. 대웅전 내에 있는 철불좌상은 높이 98cm, 폭 70cm의 크기의 철불로 고려시대 때 제작된 것으로 추정되며 서울특별시 유형문화재 제75호로 지정되었다. 이 철불에는 다음과 같은 전설이 전한다.
            옛날 한강에 사는 한 어부가 꿈을 꾸었는데 꿈에 불상이 나타나 빛을 보게 해달라고 하며 자신의 위치를 가르쳐 주었다. 다음날 어부가 그곳에 가보니 불상이 녹슨 채 있었고 어부는 그 불상을 가져와 깨끗이 닦아 집에 모셔두었다. 그러나 그후로 고기가 잡히지 않고 나쁜 일만 계속되자 어부는 불상을 화장사로 옮겼다.</content>
        <wido>37.498676</wido>
        <kyungdo>126.964732</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁 홍례문</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1-91</address>
        <content>경복궁 근정전(謹政殿) 앞 둘째문. 곧 경복궁 내 광화문과 영제교(永濟橋) 금천교 사이에 있는 문. 이 문은 임진왜란으로 경복궁이 소실될 때 소실되었는데 고종 때 복원하였었으나, 일본인이 조선총독부 건물을 짓기 위해 헐어낸 것을 정부에서 총독부 건물을 헐어내고 1997년 9월 11일부터 복원하기 시작하여 2001년 10월 26일 준공하였음.</content>
        <wido>37.576907</wido>
        <kyungdo>126.976836</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>이정영의 묘</name>
        <address>서울특별시 동작구 사당4동 286</address>
        <content>서울특별시 유형문화재 제94호.
            관악산에서 한강으로 뻗은 화장산 지맥의 산기슭인 동작구 사당4동에 위치해 있다. 묘역에는 신도비 1기, 묘갈 1기, 상석 1기, 문관석 2기, 망주석 2기가 상설되어 있으며, 묘를 포함한 1필지 11,530㎡의 보호구역과 함께 1994년 5월 10일 유형문화재로 지정되어 전주 이씨 함풍군파(咸豊君派) 종회에서 관리하고 있다.
            신도비는 화강석으로 되어 있으며 규모는 높이 270cm, 폭 90cm, 두께 30cm로 옥개형 지붕돌이 올려져 있다. 묘는 17세기 말 18세기 초의 분묘 형식과 제도를 잘 보여주는 것으로 상설된 석물들은 당시의 석조미술 내지 석조양식을 대표할 만한 작품으로 평가되고 있다.
            이영정의 본관은 전주로, 호조판서 경직(景稷)의 아들이다. 1636년(인조 14) 별시문과에 급제하여 관직에 나갔으며, 병자호란에 임하여는 강화도 수성에 참여하였다가 남한산성이 함락되어 소현세자(昭顯世子)가 볼모로 청나라 심양으로 끌려갈 때 봉행하였다.
            이조판서와 형조판서 등을 역임하고 판돈녕부사로 1685년(숙종 11)에 기로소에 들어갔다. 글씨에 뛰어났는데 특히 전서(篆書)와 주서(?書)를 잘 썼는 바 나라의 전액을 비롯하여 보책으로부터 고관의 비갈에 이르기까지 그의 작품이 많다.
            대표적인 작품으로 해남의 〈이순신명량대첩비〉, 통진의 〈민기신도비〉, 양주의 〈영안위흥주원비〉와 〈호판이경직비〉, 〈정여창비〉 등이 있다.</content>
        <wido>37.481359</wido>
        <kyungdo>126.967939</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>효령대군이보묘역</name>
        <address>서울 서초구 효령로 135</address>
        <content>서울특별시 유형문화재 제12호. 묘역 18,736평에 사당 건평 12평을 비롯한 2동의 건물과 묘 1기를 포함해 1972년 8월 30일 서울특별시 유형문화재로 지정되었고 사단법인 청권사에서 관리하고 있다.
            청권사의 사당건물은 정면 3칸, 측면 2칸의 맞배지붕으로 되어 있다. 이 건물은 조선 후기의 것이며, 묘와 석물은 초기 유구로 추정되며 묘소는 각기 서 있다. 그 앞 중앙에 석등이 있고 좌우에 문인석이 2구씩 서 있다. 그 아래 조선초기 유구인 대군의 제7?8대 후손의 묘가 있어 당시 대군묘의 제도와 규모를 잘 보여준다.
            청권사는 1736년(영조 12) 효령대군의 내외손이 사당 건립에 대한 소청장을 올리자 왕명으로 경기감영에서 짓도록 하였다. 이듬해 완성되어 청권사라 이름하였다. 청권이란 이름은 『논어』 권 18 「미자편(微子篇)」에서 연유된 것으로 “신중청폐중권(身中淸廢中權)”의 약어이다.
            즉 고대 중국에 있어서 은나라가 쇠하고 주나라가 신흥할 때의 일이다. 주나라의 대왕은 아들이 셋 있는데, 장자는 태백(太伯), 차자는 우중(虞仲, 仲雄), 셋째는 계력(季歷)이었다. 계력이 아들 창(昌)을 낳으니 성덕이 있었다.</content>
        <wido>37.482001</wido>
        <kyungdo>126.999740</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>창덕궁 희정당</name>
        <address>서울특별시 종로구 율곡로 99 </address>
        <content>보물 제815호. 정면 11칸, 측면 5칸. 단층 팔작기와지붕 익공(翼工)집.
            조선 후기에 국왕이 평상시에 거처하던 곳이다. 창덕궁의 침전인 대조전(大造殿)의 바로 앞 남쪽에 있으며, 대조전과 같은 높이의 기단(基壇) 위에 나란히 지었다.
            본래는 창덕궁의 창건 때 세웠으나, 임진왜란의 병화 등 여러 차례의 화재로 소실되었고, 1834년에 재건된 건물도 1917년의 화재로 불에 타 없어지고 현재의 것은 1920년에 세워져 오늘에 이르고 있다. 잦은 소실과 거듭된 재건으로 건물의 규모와 용도도 많이 변하였다.
            정면 9칸, 측면 3칸은 거실로 꾸며 좌우에 각각 한식 응접실과 양식 응접실로 나누었고, 나머지는 그 바깥둘레에 툇간으로 꾸며서 통로로, 혹은 골방으로 썼으며, 목욕탕 ? 칸막이방 등을 마련하였다. 희정당 내부의 의장(意匠)은 서구적이고 실내의 세간 등도 외국제이며, 방 안팎에 가설된 전기 등은 한말에 이르러 생긴 변화로, 원래는 순수한 궁전 건물 규범에 따라 지어졌던 건물이다.</content>
        <wido>37.579486</wido>
        <kyungdo>126.991075</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1</address>
        <content>경복궁의 주요건물 위치를 보면 궁 앞면에 광화문이 있고 동?서쪽에 건춘(建春)?영추(迎秋)의 두 문이 있으며 북쪽에 신무문이 있다. 궁성 네 귀퉁이에는 각루가 있다. 광화문 안에는 흥례문이 있고 그 안에 개천(開川) 어구(御溝)가 있어 서쪽에서 동쪽으로 흘러나간다.
            어구에 돌다리인 금천교(禁川橋), 곧 영제교(永濟橋)가 놓여 있고 다리를 건너면 근정문이 있으며 문을 들어서면 정전인 근정전이 이중으로 높이 쌓은 월대 위에 우뚝 솟아 있다.
            근정전 뒤의 사정문을 들어서면 왕이 정사를 보는 곳인 사정전이 있고 그 동?서쪽에 만춘전(萬春殿)?천추전이 모두 남향으로 놓여 있다. 사정전 뒤 향오문(嚮五門)을 들어서면 정면에 연침(燕寢)인 강녕전이 있고 그 앞 동서 양쪽에 연생전?경성전이 있다.</content>
        <wido>37.579611</wido>
        <kyungdo>126.977028</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>경희궁</name>
        <address>서울특별시 종로구 새문안로 45</address>
        <content>1617년(광해군 9) 인경궁(仁慶宮)?자수궁(慈壽宮)과 함께 건축을 시작하여 1623년 (광해군 15)에 완공하였다. 처음에는 경덕궁(慶德宮)이라 하였으나, 1760년(영조 36) 경희궁으로 고쳤다. 경희궁 자리는 원래 인조(仁祖)의 생부인 정원군(定遠君:뒤에 元宗으로 추존)의 잠저(潛邸)였는데, 여기에 왕기(王氣)가 서렸다고 하여 광해군(光海君)이 빼앗아 궁궐을 지었다.
            숭정전(崇政殿)?융복전(隆福殿)?집경당(集慶堂)?흥정당(興政堂)?회상전(會祥殿)?흥화문(興化門) 등의 여러 부속건물이 있었으나 1829년(순조 29) 화재로 대부분이 소실(燒失)되었으나, 1831년에 중건하였다. 그후 국권피탈 때에는 숭정전?회상전?흥정당?흥화문?황학정만이 남아 있을 뿐이었다.
            일본인들이 들어와 숭정전은 1926년 동국대학교 구내로 이전되고, 2년 후에 흥정당은 광운사(光雲寺)로 이건하였으며, 흥화문은 1832년에 박문사(博文寺)의 산문(山門)으로 이축되었다가 장충동 영빈관 정문으로 사용되었다. 황학정은 1922년 사직단(社稷壇) 뒤 등과정(登科亭) 터로 이건하였다.
            1988년 경희궁 복원작업에 착수하여 흥화문은 장충동 신라호텔에서 이건하고, 숭정전은 새 건물을 지어 복원하였다.</content>
        <wido>37.571233</wido>
        <kyungdo>126.968169</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>덕수궁</name>
        <address>서울특별시 중구 세종대로 99</address>
        <content>1963년 1월 18일 사적 제124호로 지정되었다. 원래 명칭은 경운궁(慶運宮)이지만, 1907년 고종이 순종에게 양위를 한 뒤 이 곳에 살자 고종의 장수를 빈다는 뜻에서 덕수궁(德壽宮)으로 개칭되었다.
            현재 덕수궁의 자리는 본래 세조(世祖)의 큰아들인 도원군(桃源君: 暲)의 큰아들, 즉 세조의 큰손자인 월산대군(月山大君, ?)의 개인 저택이었다. 도원군은 세자(世子)로 책봉되었으나 20세에 죽었다. 그래서 세자빈(世子嬪) 한(韓)씨가 출궁(出宮)을 할 때 나라에서 이 집을 지어주고 두 아들과 함께 살게 하였다. 둘째 아들인 잘산군(?山君)이 성종(成宗)으로 즉위하면서 그의 어머니인 한씨도 입궐하게 되어 월산대군만이 거처하게 되었다.
            1593년 임진왜란으로 의주(義州)로 피신했던 선조가 한성으로 돌아온 뒤에 이 곳을 임시거처로 하여 정릉동행궁(貞陵洞行宮)이라 하였다. 그리고 경내가 협소하여 계림군(桂林君:瑠)의 집을 포함하였으며, 궁궐 안에 있어야 할 관청들도 처음에는 궐문 밖에 두었다가 점차 면적을 넓혀 모두 궁궐 안에 들게 하였다. 또 그 옆에 있는 청양군(靑陽君) 심의겸(沈義謙)의 집을 동궁(東宮)으로, 영상(領相) 심연원(沈連源)의 집을 종묘(宗廟)로 하였다. 1597년에 담을 둘러쌓았고, 1607년 4월에는 북쪽에 별전(別殿)을 세웠다. 선조는 1593년 10월 이곳을 행궁으로 삼은 뒤 1608년 2월 죽을 때까지 이 곳에서 정무(政務)를 보았으며, 광해군(光海君)도 이 곳 서청(西廳)에서 즉위하였다. 광해군은 즉위한 뒤에 행궁을 넓혀 지금의 정동 1번지 일대를 대부분 궁궐의 경내로 만들고 종묘를 중건하였다. 그리고 1611년(광해군 3) 10월 창덕궁(昌德宮)을 보수하여 거처를 옮긴 뒤 행궁을 경운궁(慶運宮)으로 하였다. 광해군은 창덕궁에서 약 2개월간 살다가 다시 경운궁으로 거처를 옮겼고, 1615년 4월 다시 창덕궁으로 거처를 옮겼다. 1618년 인목대비(仁穆大妃)를 폐위한 뒤에 경운궁에 유폐(幽閉)하였으며, 당시 경운궁은 서궁(西宮)이라 불렸다. 그리고 1620년에는 궁궐의 아문(衙門) 등을 허물어 궁은 더욱 퇴락하게 되었다.
            1623년 3월 서인(西人) 이귀(李貴), 최명길(崔鳴吉) 등이 선조의 손자인 능양군(陵陽君)을 왕으로 추대하는 인조반정이 일어났다. 인조는 경운궁 즉조당(卽?堂)에서 즉위하였지만, 곧 거처를 창덕궁으로 옮긴 뒤 가옥이나 대지를 본래 주인에게 돌려주었다. 때문에 경운궁은 한적한 별궁 정도로 축소되었다. 그 뒤 영조(英祖)는 1773년(영조 49), 즉 선조의 환도어거(還都御居) 3주갑(三週甲, 60년이 3번 지남)을 맞이하는 해의 2월 1일 세손(후의 正祖)과 함께 경운궁 즉조당에서 선조의 고생을 회상하면서 사배례(四拜禮)를 행하였다. 고종(高宗)도 1876년(고종 13) 즉조당에서 전배(展拜)하였다.
            경운궁이 다시 궁궐의 면모를 갖추게 된 것은 1896년 아관파천(俄館播遷) 이후이다. 고종이 러시아 공사관으로 피신하면서 태후(太后)와 태자비(太子妃)는 경운궁으로 거처를 옮겨 생활하였다. 그리고 1897년 고종이 러시아 공사관에서 경운궁으로 거처를 옮기면서 다시 전각 등의 건립이 이루어졌다. 그 해 9월에 대한제국(大韓帝國)이 세워지고, 고종이 황제 즉위식을 한 뒤에는 정궁(正宮)이 되었다.
            1904년에는 큰 화재로 대부분의 전각이 소실되는 피해를 입었으나, 1905년 즉조당(卽祚堂), 석어당(昔御堂), 경효전(景孝殿), 함녕전(咸寧殿) 등이 중건되었다. 1906년에는 대안문(大安門)을 수리한 뒤에 대한문(大漢門)으로 개칭하고 정문으로 삼았다. 1907년 순종이 즉위한 뒤에, 순종은 창덕궁으로 거처를 옮겼고, 고종이 이 곳에 거주하였다. 이 때 명칭을 경운궁에서 덕수궁(德壽宮)으로 바꾸었으며, 1910년에는 서양식 건물인 석조전(石造殿)이 건립되었다.
            현재 6만 1500㎡의 면적에 대한문(大漢門), 중화문(中和門), 광명문(光明門)이 있으며, 중화전(中和殿), 석어당(昔御堂), 준명당(俊明堂), 즉조당(卽祚堂), 함녕전(咸寧殿), 덕홍전(德弘殿), 석조전(石造殿) 등의 전각이 있다. 조선 시대 궁궐 가운데 가장 규모가 작으며, 개인 저택을 궁궐로 개축하였기 때문에 전각 배치도 정연하지 못하다. 그리고 석조전(石造殿)과 정관헌(靜觀軒) 등 서양식 건물이 들어서 있어서 고유한 궁궐의 양식과는 다른 모습을 나타내고 있다.</content>
        <wido>37.565830</wido>
        <kyungdo>126.975168</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>숭례문</name>
        <address>서울특별시 중구 세종대로 40</address>
        <content>정면 5칸, 측면 2칸, 중층(重層)의 우진각지붕 다포(多包)집이다. 서울 도성의 남쪽 정문이라서 통칭 남대문(南大門)이라고 불린다. 1395년(태조 4)에 짓기 시작하여 1398년(태조 7)에 완성되었고, 1447년(세종 29)에 개축하였다. 그러나 1961∼1963년에 있었던 해체, 수리에 의한 조사에서 1479년(성종 10)에도 비교적 대규모의 보수공사가 있었던 것이 밝혀졌다.
            이 문은 중앙부에 홍예문(虹?門)을 낸 거대한 석축기단 위에 섰으며, 현존하는 한국 성문 건물로서는 가장 규모가 크다. 석축 윗면에는 주위에 높이 1.17m의 벽돌로 된 여장(女墻)을 돌려 동?서 양쪽에 협문(夾門)을 열었고, 건물의 외주(外周) 바닥에는 판석(板石)을 깔았다.
            건물 내부의 아래층 바닥은 홍예 윗면인 중앙간(中央間)만을 우물마루로 하고 나머지는 흙바닥이다. 지붕은 위?아래층이 모두 겹처마로 사래 끝에는 토수(吐首)를 달고 추녀마루에는 잡상(雜像)과 용머리[龍頭], 그리고 용마루 양가에는 독수리머리를 올렸다.
            이 건물은 특수한 목적을 가진 성문이기 때문에 천장을 가설할 필요가 없어 연등천장으로 되어 있다. 특기할 것은 이 건물의 지붕 형태가 어느 시기에 변경된 것인지 뚜렷하지 않으나 당초에는 평양 대동문 또는 개성 남대문과 같은 팔작지붕이었다는 것이 해체, 수리 때의 조사에서 드러났다.
            1962년 12월 20일 국보 제1호로 지정되었다. 현존하는 서울의 목조건물(木造建物) 중 가장 오래된 건물로, 2008년 2월 10일에 발생한 화재로 2층 문루가 소실되고 1층 문루 일부가 불에 탔다. 홍예문과 석축은 남았다.
            화재 이후 수습 작업 및 복구를 위한 각종 연구를 진행한 후 2010년 2월 착공식을 거행하고 복구 작업을 시작하였다. 복구 작업은 역사적 고증을 토대로 전통 방식을 그대로 재현하는 데 중점을 두었다. </content>
        <wido>37.559927</wido>
        <kyungdo>126.975270</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>종묘</name>
        <address>서울특별시 종로구 종로 157</address>
        <content>1963년 1월 18일 사적 제125호로 지정되었다. 총면적 5만 6503평. 서울 종로구 훈정동에 있다. 원래는 정전(正殿)을 가리키며, 태묘(太廟)라고도 한다. 중국의 우(虞)나라에서 처음 시작된 종묘제도는 상(商)?주(周) 시대에는 7대조까지 묘(廟)에 봉안하는 7묘제가 시행되다가 명(明)나라 때에는 9묘제로 바뀌었다. 한국의 경우 종묘에 대한 최초의 기록은 392년(고구려 고국양왕 9)에 보이며, 신라에서는 5묘제, 고려에서는 7묘제로 하였다. 조선 초기에는 5묘제도를 따르다가 중기 이후부터는 치적이 많은 왕은 5대가 지나도 정전에 그대로 모셨으며, 그 밖의 신주는 일정한 기간이 지나면 영녕전(永寧殿)으로 옮겨 모셨는데, 이를 조천(?遷)이라고 하였다.
            종묘의 정전에는 19실(室)에 19위의 왕과 30위의 왕후 신주를 모셨으며, 영녕전에는 정전에서 조천된 15위의 왕과 17위의 왕후 및 의민황태자(懿愍皇太子)의 신주를 모셨다. 신주의 봉안 순서는 정전의 경우 서쪽을 상(上)으로 하고 제1실에 태조가 봉안되어 있고, 영녕전에는 추존조(追尊祖)인 목조(穆祖)ㆍ익조(翼祖)ㆍ도조(度祖)ㆍ환조(桓祖)를 정중(正中)에 모시고 정전과 마찬가지로 서쪽을 상으로 하여 차례대로 모셨다. 이를 소목제도(昭穆制度)라고 한다.
            종묘의 조영(造營)은 1394년(태조 3) 12월 태조가 한양(漢陽)으로 천도할 때 중국의 제도를 본떠 궁궐의 동쪽에 영건(營建)을 시작하여 다음해 9월에 1차 완공하였다. 그 뒤 1546년(명종 1)까지 계속되었으며, 1592년(선조 25) 임진왜란 때 소실되었다가 1608년(광해군 즉위년) 중건되어 오늘에 이르렀다. 정전의 남문을 들어서면 문의 동쪽으로 공신당(功臣堂), 서쪽으로 칠사당(七祀堂)이 있고, 곧바로 정전에 이른다. 정전의 서문을 나서면 영녕전의 동문과 이어지고, 영녕전에도 정전과 같이 서문?남문?동문이 있으며, 영녕전의 북동쪽에 제기고(祭器庫)가 있다. 정전의 북동쪽에는 전사청(典祀廳)이 있고, 그 주위에 제정(祭井)?판위대(版位臺)?수복방(守僕房)이 있으며, 정전 남동쪽에 재실(齋室)이 있다. 1995년 유네스코에 의해 해인사 장경판전, 석굴암과 함께 세계문화유산으로 지정되었다.</content>
        <wido>37.574595</wido>
        <kyungdo>126.994144</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>창경궁</name>
        <address>서울특별시 종로구 창경궁로 185</address>
        <content>1963년 1월 18일 사적 제123호로 지정되었다. 당시 생존하였던 세 왕후(세조?덕종?예종)의 거처를 위해 옛 수강궁 터에 지은 것으로 1483년(성종 14) 2월부터 짓기 시작하여 1484년(성종 15) 9월에 완공되었다. 이때 지은 집이 명정전?문정전?수녕전?환경전?경춘전?인양전?통명전과 양화당?여휘당 및 사성각 등이다. 전각의 이름은 서거정(徐居正)이, 정전(正殿)인 명정전의 상량문은 김종직(金宗直)이 지었다.
            그러나 창건 당시의 전각은 임진왜란 때 모두 소실되고, 1616년(광해군 8)에 재건되고 나서도 몇 차례의 화재가 있어, 그때마다 내전이 불탔기 때문에 지금 남아 있는 것은 대체로 임진왜란 후에 재건한 명정전을 비롯한 그 회랑과 그 앞문인 명정문, 창경궁의 정문인 홍화문 등 외전과, 1834년(순조 34) 다시 지은 숭문당?함인전?환경전?경춘전?통명전?양화당?집복헌?영춘헌 등의 내전으로 나눌 수 있다.
            궁의 배치를 보면, 동쪽 한가운데에 ‘凸’자 모양으로 불룩하게 나온 중심부분에 있는 중층삼간누문(重層三間樓門)인 홍화문을 들어서면, 북에서 남으로 흐르는 금천(禁川) 위에 놓인 옥천교가 있고, 이를 건너면 명정문과 좌우 행랑채가 있다. 이 문을 지나면 널찍한 뜰이 나오고, 그 일직선상의 중층으로 된 기단 위에 명정전이 있다. 홍화문 좌우의 행랑이 이 명정전까지 계속되면서 울타리를 이루어, 창경궁의 중심을 이루고 있다. 명정문은 홍화문보다 높은 지대에 있고, 명정전은 명정문보다 한층 더 높은 곳에 있는데, 이러한 예는 창덕궁과 개성(開城)의 만월대에서 볼 수 있다.
            그러나 순종 즉위 후 창경궁은 일제에 의하여 크게 훼손되었다. 1909년(순종 3) 일제는 궁 안의 전각들을 헐어버리고 동물원과 식물원을 설치하였고, 궁원을 일본식으로 변모시켰으며, 강제로 한일합병조약(韓日合倂條約)이 이루어진 이후인 1911년에는 창경궁을 창경원으로 격하시켰다. 또 창경궁과 종묘를 잇는 산맥을 절단하여 도로를 설치하였으며, 궁 안에 일본인들이 좋아하는 벚꽃을 수천 그루나 심어놓고 1924년부터 밤 벚꽃놀이를 시작하였다.
            광복 이후에도 오랫동안 관광시설로 이용되다가 1980년대에 정부에서 '창경궁 복원 계획'을 세워 1983년 7월 1일부터 복원공사를 위하여 일반공개를 중단하였고, 그해 12월 30일에는 원래의 명칭인 창경궁으로 환원하였다. 1984년부터 1986년 8월까지 동물원과 식물원 시설 및 일본식 건물을 철거하고 문정전 등을 복원하였으며, 벚꽃나무도 소나무?느티나무?단풍나무 등으로 교체하고 한국 전통의 원림(園林)을 조성하는 등 원래의 모습을 되찾았다.</content>
        <wido>37.578775</wido>
        <kyungdo>126.994876</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>창덕궁</name>
        <address>서울특별시 종로구 율곡로 99</address>
        <content>1963년 1월 18일 사적 제122호로 지정되었다. 1405년(태종 5) 완공되었으며, 면적 43만 4877㎡이다. 태종(太宗)이 즉위한 후 1404년(태종 4) 한성(漢城)의 향교동(鄕校洞)에 이궁(離宮)을 짓기 시작하여 이듬해 완공하고 창덕궁이라 명명하였다. 그 후 계속 인정전(仁政殿)?선정전(宣政殿)?소덕전(昭德殿)?빈경당(賓慶堂)?여일전(麗日殿)?정월전(淨月殿)?옥화당(玉華堂) 등 많은 전당을 건립하였는데, 1412년 돈화문(敦化門)을 건립하여 궁궐의 면모를 갖추었다.
            이 궁전은 1592년(선조 25) 임진왜란 때 소실되었는데, 1607년(선조 40)에 그 복구가 시작되어 1610년(광해군 2)에 중건이 거의 끝났으나, 1623년 3월에 인정전을 제외한 대부분의 전각이 실화로 불탔으므로 1647년(인조 25)에야 그 복구가 완료되었다. 그 후에도 크고 작은 화재가 여러 차례 있었는데, 특히 1917년 대조전(大造殿)을 중심으로 내전 일곽이 소실되어 그 복구를 위하여 경복궁 내의 교태전(交泰殿)을 비롯하여 강녕전 동?서 행각 등의 많은 건물이 해체 전용되었다.
            창덕궁은 많은 재앙을 입으면서도 여러 건물이 비교적 잘 보존되어 왔는데, 1912년부터는 후원인 금원(禁苑)과 아울러 인정전을 관람할 수 있게 하였고, 8?15광복 후에도 창덕궁과 금원을 공개하고 있다. 창덕궁은 금원을 비롯하여 다른 부속건물이 비교적 원형으로 남아 있어 가장 중요한 고궁의 하나이다. 1997년 12월 유네스코 세계문화유산으로 등록되었다.</content>
        <wido>37.579380</wido>
        <kyungdo>126.991021</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>허준박물관</name>
        <address>서울특별시 강서구 가양2동 26-5</address>
        <content>서울특별시 강서구가 한국의 전통의학인 한의학을 체계화한 구암(龜岩) 허준의 숭고한 인간애와 학문적 업적을 기리기 위하여 건립한 한국 최초의 한의학 전문박물관이다.
            1999년 10월 착공해 2004년 11월 완공한 뒤, 이듬해 3월 23일 문을 열었다. 대지 면적은 1,725평, 건축면적은 543평, 연면적은 1,190평이다. 사업비는 총 141억원이 들었다. 시설은 건축물과 부대시설로 이루어져 있다.
            건축은 지상 3층 규모로, 층별 현황은 다음과 같다. 1층에는 관리사물실, 창고, 주차장, 기계실, 발전기실과 부대시설이 있다. 2층은 기념 로비, 안내 데스크, 시청각실, 회의실, 뮤지엄 숍, 휴게실 등으로 이루어져 있다.
            3층은 본전시실로, 영역에 따라 6개 전시실로 세분된다. 허준 기념실에는 허준 관련 유물,《동의보감(東醫寶鑑)》제작 과정 및 집필 모형, 허준의 저서와 한의학 관련 고서적, 허준과 한의학의 미래 등에 대한 자료가 전시되어 있다. 약초?약재 전시실에는《동의보감》에 나타난 약초와 약재, 처방별 약재 자료가, 의약기기실에는 한의학의 주요 의약기기를 분야별로 구분한 자료가 실물로 전시되어 있다.
            그밖에 기증품을 중심으로 한 기증자료실, 내의원의 주요 구조와 생활상을 축소 모형으로 재현한 내의원과 한의원실, 약봉지 싸기와 체질 알아 보기 등 관람자가 직접 한의학을 체험할 수 있는 체험공간실 등으로 이루어져 있다. 박물관 옆에는 각종 성인병?난치병 등을 연구하는 한국한의학연구소와 대한한의사협회 건물(2005년 4월 말 완공)이 있다.
            매주 월요일과 1월 1일, 설과 추석에는 문을 열지 않는다. 서울특별시 강서구 가양(加陽)2동 26-5번지 일대 구암공원 안에 있다.</content>
        <wido>37.567834</wido>
        <kyungdo>126.850969</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>강녕전</name>
        <address>서울특별시 종로구 사직로 161</address>
        <content>경복궁의 내전(內殿)이며 왕이 일상을 보내는 거처였으며 침전으로 사용한 전각(殿閣)이다. 1395년(태조 4)에 창건하고, 정도전(鄭道傳)이 건물 이름을 강녕전(康寧殿)이라고 지었다. 강녕은 오복(五福)의 하나로, 임금으로서 해야 할 이상적인 정치이념을 궁궐 건축에 반영한 유가(儒家)의 사상을 엿볼 수 있다. 강녕전의 동쪽 침전을 연생전(延生殿)이라고 지었고 서쪽 침전을 경성전(慶成殿)이라고 지었다. 강녕전은 임금의 높은 신분을 상징하기에 지붕에는 용마루가 없다. 정면 11칸, 측면 5칸의 웅장한 목조건축물이며 4단의 기단이 설치되고 가운데에는 월대를 설치하였다.
            1553년(명종 8)에 경복궁에 화재가 일어나 소실되고 없어진 것을 이듬해 중건하고, 다시 1592년 임진왜란 때 소실한 것을 1865년 경복궁 중건 때 재건하였다. 그 후 1920년까지 제자리에 있었으나, 1917년에 창덕궁(昌德宮)에 큰 화재가 일어나 내전(內殿)이 불타버리자 창덕궁 희정당(熙政堂)을 다시 짓기위해 1920년에 강녕전을 헐어버리고 일부는 내전을 짓는 데 사용하였다. 1995년 경복궁 복원사업으로 강녕전을 다시 지었으며 그외 12개 전각이 복원되었다.</content>
        <wido>37.579600</wido>
        <kyungdo>126.976998</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>거창신씨묘역</name>
        <address>서울특별시 송파구 오금동 51</address>
        <content>서울특별시 유형문화재 제78호. 지정면적 576㎡. 1456년(세조 1) 사헌부 장령을 거쳐 가선대부 동지중추부사를 지낸 신선경(愼先庚)과 정부인(貞夫人) 청주한씨의 쌍분 묘역 일대이다. 거창신씨종친회에서 관리하고 있다.
            기단 받침돌 위에 웅대한 봉분으로 이루어졌으며, 받침돌이 없는 상석 1기와 가늘한 몸매로 되어 있는 문인석 1쌍과 묘비 1기가 있다. 특히 묘비는 연꽃무늬의 비갓으로 된 조선 초기의 특유한 형태를 하고 있어 묘비 연구에 중요한 자료가 되고 있다.
            그 동쪽 옆에 문화유씨(文化柳氏)인 공조참의 유인호(柳仁豪)와 숙부인(淑夫人) 거창신씨의 합장묘가 같이 있다. 이 봉분 역시 기단석 위에 설치되었으며 앞에는 묘표 1기, 망주석 1쌍, 상석 1기가 상설되어 있다.
            또, 동쪽으로 약간 떨어진 곳에 서울특별시 유형문화재 제79호 문화유씨묘역이 자리하고 있는데, 모셔진 인물의 생존연대로 보아 원래 이곳은 거창신씨묘역이었는데 문화유씨와 인척관계를 맺음으로써 두 집안의 종중묘역으로 자리하고 있는 것으로 보인다.</content>
        <wido>37.501836</wido>
        <kyungdo>127.130600</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁 건청궁</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1 경복궁</address>
        <content>1873년 고종이 경복궁 중건을 마무리하면서 국가 재정이 아닌 내탕금(왕의 사비)을 들여 궁궐 안의 가장 깊숙한 곳에 짓기 시작하였다. 이 해에 고종은 아버지인 흥선대원군의 섭정을 종식하고 친정을 선언하였는데, 이 때문에 건청궁 건립은 고종이 대원군의 그늘에서 벗어나 정치적으로 독립하려는 의지를 드러낸 것이라고 풀이되기도 한다. 고종은 1884년부터 이곳에서 기거하면서 정무를 처리하였다.
            고종의 서재로 쓰인 집옥재(集玉齎)는 전통 한옥이 아닌 중국식 벽돌로 지어졌으며, 집옥재 옆에는 전통 시계인 자격루 대신 서양식 시계탑이 들어섰다. 또 장안당 뒤쪽의 관문각은 외국 외교관들을 접대하는 장소로 활용되었는데, 완전한 서양식 건물로 지어져 양관(洋官)이라고도 불렀다. 1887년에는 조선 최초로 전등이 설치되었는데, 이는 중국이나 일본의 궁정 설비보다 2년이나 앞선 것이었다.
            건청궁은 이처럼 신문물을 수용하여 근대화를 도모한 산실이라는 의미를 부여할 수도 있지만, 다른 한편으로는 조선의 근대화 의지가 외세에 의하여 꺾인 곳이기도 하다. 1895년 일본은 을미사변을 일으켜 건청궁 안의 곤녕합(坤寧閤)에서 명성황후를 시해하였다. 명성황후의 시신은 옥호루(玉壺樓)에 잠시 안치되었다가 건청궁의 뒷산인 녹산에서 불태워졌다. 고종은 아관파천 후 건청궁으로 돌아가지 않았고, 주인을 잃은 건청궁은 1909년 완전히 헐렸다.
            광복 후 건청궁 자리에는 국립민속박물관이 세워졌고, 동쪽에 명성황후가 난을 당한 곳이라는 뜻의 '명성황후조난지지(明成皇后遭難之地)'라는 표석과 함께 당시의 참상을 그린 기록화가 전시되어 있다가 2007년 복원되어 일반에 공개되었다. 건물 배치는 크게 장안당(長安堂)?곤녕합?복수당(福綏堂)의 세 부분으로 나뉜다. 장안당 서쪽에는 각감청(閣監廳)이 있고, 남쪽에는 연못과 그 안에 만들어진 섬과 향원정(香遠亭) 등이 있다.</content>
        <wido>37.579611</wido>
        <kyungdo>126.977028</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁 자경전</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1 경복궁</address>
        <content>자경전은 경복궁의 침전이며 대왕대비가 거처하였던 대비전이다.
            1865년 고종 때 흥선대원군이 경복궁을 재건하면서 건립되었다. 화재로 소실되었다가 1888년(고종 25년)에 중건되었다. 이 곳은 익종(翼宗:追尊王)의 비이며 고종의 양모가 된 신정왕후(神貞王后)가 거처하던 곳이다. 자경전(慈慶殿)이라는 명칭은 1777년 정조가 어머니인 혜경궁 홍씨를 위해 창덕궁에 자경당(慈慶堂)을 건립하면서 유래된 것이다.헌종(憲宗)의 생모로 철종이 죽은 뒤 고종에게 대통을 잇게 하고 흥선대원군의 집권을 가능하게 하여, 조대비(趙大妃)라는 이름으로 더 알려진 신정왕후를 위하여 지은 것이다.
            자경전과 여기에 붙어 있는 청연루(淸燕樓)와 협경당(協慶堂), 그리고 자경전 뒷편으로 복안당, 맞은편의 만세문, 행각(行閣)으로 구성되어 있다. 자경전 좌측 담장은 꽃담으로 장식하였고 뒷마당에는 십장생이 새겨진 굴뚝이 유명하다. 자경전은 정면 10칸, 측면 4칸, 단층팔작 기와지붕, 익공(翼工)집. 장대석 댓돌 위에 사다리꼴의 높은 초석을 놓고 모기둥[方柱]을 세워서, 2익공(二翼工)의 공포를 짜고 겹처마를 들인 소박한 건물이다. 청연루는 사각형 석주를 세우고 누마루를 깐 팔작집이다. 협경당은 정면 중앙 3칸 ? 상단석(上端石) 위에 모기둥을 세우고 2익공의 공포를 짰다. 만세문은 일각문으로, 2칸 판문을 달았다. 행각은 무익공(無翼工)에 3량가구(三樑架構)의 홑처마를 들였다.
            1985년 1월 8일 보물 제809호로 지정되었다.</content>
        <wido>37.579611</wido>
        <kyungdo>126.977028</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>경복궁 향원정</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1 경복궁</address>
        <content>1867년(고종 4)부터 1873년(고종 10) 사이에 지어진 것으로 생각되는데, 경회루(慶會樓)의 서북쪽 넓은 터에 있는 향원지(香遠池) 안의 작은 동산 위에 있다. 원래 연못의 북쪽에 연못과 정자를 연결하는 취향교(醉香橋)가 있었으나 6?25때 파괴되었고, 지금 남아 있는 남쪽의 다리는 1953년에 가설된 것이다.
            정자의 평면은 정육각형으로 아래층과 위층이 똑같은 크기이며, 장대석으로 마무리한 낮은 기단 위에 육각형으로 된 초석을 놓고, 그 위에 일?이층을 관통하는 육모기둥을 세웠다. 공포(?包)는 이층 기둥 위에 짜여지는데, 기둥 윗몸을 창방(昌枋)으로 결구하고 기둥 위에 주두(柱枓 : 대접받침)를 놓고 끝이 둥글게 초각(草刻)된 헛첨차를 놓았다. 일출목(一出目)의 행공첨차(行工?遮 : 외목도리와 장혀를 받치는 첨차)를 받치고, 다시 소로〔小累〕를 두어 외목도리(外目道里) 밑의 장혀〔長舌〕를 받친 몰익공식이다.
            일층 평면은 바닥 주위로 평난간을 두른 툇마루를 두었고, 이층 바닥 주위로는 계자난간을 두른 툇마루를 두었다. 천장은 우물천장이며 사방 둘레의 모든 칸에는 완자살창틀을 달았다.
            처마는 겹처마이며 육모지붕으로, 중앙의 추녀마루들이 모이는 중심점에 절병통(節甁桶 : 지붕마루의 가운데에 세우는 탑 모양의 기와로 된 장식)을 얹어 치장하였다.</content>
        <wido>37.579611</wido>
        <kyungdo>126.977028</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>경회루</name>
        <address>서울특별시 종로구 세종로 1 경복궁  </address>
        <content>1985년 1월 8일 국보 제224호로 지정되었다. 정면 7칸(34.4m), 측면 5칸(28.5m)이다. 조선의 정궁(正宮)인 경복궁이 창건된 것은 1395년으로, 이때 경회루 주위에 작은 연못이 조성되었고, 1412년(태종 12) 태종의 명에 의하여 큰 방지를 파고 경회루를 창건하였다. 1592년 임진왜란 때 불타서 273년간 폐허로 남아 있다가 1867년(고종 4) 흥선대원군에 의하여 재건되었다. 방지의 크기는 동서가 128m, 남북이 113m인데, 못 안에 방형의 섬을 만들고 거기에 누를 세웠다. 이 섬에 들어가는 3개의 석교(石橋)가 있는데, 모두 하엽동자(荷葉童子)에 회란석(廻欄石)을 섬 주위까지 돌렸다.
            경회루는 중루(重樓), 팔작지붕의 2익공(二翼工) 집으로, 누마루를 받는 48개의 높직한 돌기둥이 줄지어 서 있다. 외진주(外陣柱)는 방형석주(方形石柱)이고 내진주(內陣柱)는 원형석주(圓形石柱)이다. 기둥 둘레는 아래가 넓고 위가 좁아졌는데 그 체감률이 경쾌하여 조화적이다. 이 석주 위에 나무기둥을 세우고 중루를 만들었는데, 마루 밑은 우물천장을 하여 단청을 하였고, 위쪽 마루는 외곽 퇴간부분이 가장 낮고, 그 다음 고주(高柱)와 내고주(內高柱) 사이가 1단 높으며, 내고주 안의 깊은 오간(奧間)이 또 1단 높게 만들어졌다. 이는 외국 사신을 영접하고 연회를 베풀 때 품계(品階)대로 앉는 자리 구분이다.
            고주와 내고주 사이에 하방을 돌리고 사분합문(四分閤門)을 달아서 문을 내리면 방이 되게 되어 있다. 마루 끝 바깥 기둥에 낙양각이 장식되고 기둥 밖으로 계자난간(鷄子欄干)이 아름답게 설치되어 있고, 이 난간은 시각적(視覺的)으로 높은 기둥을 짧게 보이도록 끊어주는 역할을 하고 있다. 처마는 겹처마지붕이며, 용마루 끝에는 취두(鷲頭)가 설치되었고 추녀마루 위에는 용두(龍頭)와 잡상(雜像)이 설치되었다.
            용마루를 높여 웅대하게 보이도록 하기 위해 지붕의 물매가 급하고, 측면 지붕에는 큰 합각의 삼각형이 생겼는데 건물 평면이 커서 시각적으로 조화되어 있다. 이 집은 건축기술상 너무 커서 어려움이 있었으나 이를 잘 처리하여 견고하게 지었다. 한국 목조건축기술의 우수성을 과시하는 이 누각은 화려한 단청 그림자가 연못 속에 드리워지면 그 영상이 또한 매우 아름답다. 연못은 뱃놀이도 했던 곳이다.</content>
        <wido>37.579611</wido>
        <kyungdo>126.977028</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>창덕궁 경훈각</name>
        <address>서울특별시 종로구 율곡로 99</address>
        <content>창덕궁 대조전 뒤쪽에 있는 건물로, 대조전과는 복도로 연결되어 있다. 세조 7년(1461)에 전각 명칭을 바꿀 때 2층을 징광루, 1층을 광세전이라 했다는 기록을 보아 그 이전부터 2층 건물이었다는 것을 알 수 있다. 후에 1층은 경훈각으로 이름을 다시 바꾸었다. 1917년 화재 이후 재건하면서 정면 9칸?측면 2칸의 단층 건물이 되었다. 선조가 명나라 신종에게 받은 망의를 보관하던 경훈각의 대청 벽에는 1920년에 제작한 조일선관도와 삼선관파도가 걸려 있다.</content>
        <wido>37.579380</wido>
        <kyungdo>126.991021</kyungdo>
    </historic>
    <historic>
        <name>경희궁지</name>
        <address>서울특별시 종로구 신문로2가 1-126</address>
        <content>경희궁은 광해군 때 창건되어 조선 후기 동안 중요한 정치공간으로 활용되었다. 숭정전(崇政殿)?융복전(隆福殿)?집경당(集慶堂)?흥정당(興政堂)?회상전(會祥殿)?흥화문(與化門) 등의 여러 부속건물이 세워져 있었으나 1829년(순조 29) 일어난 화재로 대부분이 소실(燒失)되었다가, 1831년에 중건되었다.
            이후 일제가 조선을 병합하면서 경복궁과 더불어 총독부 소유로 넘어갔다. 1907년 일제는 경희궁 안에 통감부 중학교를 세우면서 기존 건물들을 대부분 철거하였을 뿐만 아니라 지형도 높은 곳을 깎아 낮은 곳을 메우는 등 크게 변형시켰다. 그나마 남아 있던 숭정전?회상전?흥정당?흥화문?황학정 등도 다른 곳으로 팔려가거나 이전되었다. 숭정전은 1926년 동국대학교 구내로 이전되고, 흥정당은 2년 후에 광운사(光雲寺)로 이건되었으며, 흥화문은 1932년에 박문사(博文寺)의 산문(山門)으로 이축되었다가 장충동 영빈관 정문으로 사용되었다. 황학정은 1922년 사직단(社稷壇) 뒤 등과정(登科亭) 터로 이건되었다. 또한 경희궁 부지 2만 5천여 평을 떼어내어 전매국관사를 지어, 경희궁은 사람들의 기억속에서 사라지게 되었다.
            광복 뒤인 1946년에는 일본인학교가 서울중?고등학교로 이어졌는데, 1978년 5월 이 학교가 강남으로 이전함에 따라 주식회사 현대가 이를 매입하여 연수원 등으로 사용하기도 했다. 그러다가 1985년 서울특별시에서 궁터를 사적지로 지정하면서 시민들의 공원으로 개방하였다.
            1988년 들어서는 경희궁 복원작업에 착수하여 흥화문은 장충동 신라호텔에서 이건하여 원래의 위치에서 벗어난 곳에 세우고, 숭정전은 새 건물을 지어 복원하였다. 1988년에는 궁의 서쪽 구역에 있던 구 서울고등학교 건물을 보수하여 서울시립미술관으로 활용하다가 현재는 이 미술관의 분관으로 활용하고 있다. 그리고 궁궐 동쪽 구역에는 2002년 5월 개관한 서울역사박물관이 세워져 있다.</content>
        <wido>37.572161</wido>
        <kyungdo>126.967928</kyungdo>
    </historic>
</resources>
